[
  {
    "question": "a:=27; b:=6; b:=a-13; z:=a+b/2; alqoritmin icrasından sonra z dəyişəni hansı qiyməti alar?",
    "options": [
      "10",
      "20",
      "27",
      "35",
      "34"
    ],
    "answer": "34"
  },
  {
    "question": "OSİ etalon modelinin ən aşağı səviyyəsi necə adlanır?",
    "options": [
      "Seans səviyyə",
      "Tətbiqi səviyyə",
      "Kanal səviyyə",
      "Şəbəkə səviyyə",
      "Fiziki səviyyə"
    ],
    "answer": "Fiziki səviyyə"
  },
  {
    "question": "Əməliyyat sistemlərinin neçə cür inkişaf istiqamətləri var?",
    "options": [
      "7",
      "3",
      "2",
      "5",
      "9"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "question": "Start (Пуск/Başlat) menyusunu açmaq üçün hansı düymə və ya düymələr kombinasiyasından istifadə olunur  (Windows 10)?",
    "options": [
      "Enter",
      "Win və ya Ctrl+Esc",
      "Alt+Tab",
      "Ctrl+Alt+Del",
      "Tab"
    ],
    "answer": "Win və ya Ctrl+Esc"
  },
  {
    "question": "MS DOS ailəsinin əməliyyat sistemləri neçənci ildə yaranıb?",
    "options": [
      "1988",
      "1981",
      "2001",
      "2020",
      "1990"
    ],
    "answer": "1981"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı kompüterin qurğuları arasında enerjini paylayır?",
    "options": [
      "Prosessor",
      "Qida bloku",
      "Adapter",
      "Monitor",
      "Sistem bloku"
    ],
    "answer": "Qida bloku"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı giriş qurğusu deyil?",
    "options": [
      "Mikrofon",
      "Monitor",
      "Maus",
      "Skanet",
      "Klaviatura"
    ],
    "answer": "Monitor"
  },
  {
    "question": "Enter düyməsinin təyinatı nədir?",
    "options": [
      "Kursordan sağdakı simvolu silir",
      "Təsdiqetmə düyməsidir",
      "Məlumat pəncərəsi açır",
      "Sonuncu əmri təkrar edir",
      "Sonuncu əmri ləğv edir"
    ],
    "answer": "Təsdiqetmə düyməsidir"
  },
  {
    "question": "Unicode kodlaşdırma sistemində yığılmış Rəqəmsal sözünün informasiya miqdarı nə qədərdir?",
    "options": [
      "16 bit",
      "16 bayt",
      "32 bit",
      "10 bit",
      "8 bit"
    ],
    "answer": "16 bayt"
  },
  {
    "question": "Say sistemləri neçə yere bölünür?",
    "options": [
      "4",
      "2",
      "10",
      "12",
      "8"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "İKİLİK say sisteminin əsasını gostərin",
    "options": [
      "102",
      "0,1",
      "144",
      "16",
      "103"
    ],
    "answer": "0,1"
  },
  {
    "question": "Kompüterin daxili yaddaşı neçə cürdür?",
    "options": [
      "4",
      "2",
      "3",
      "5",
      "6"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "Kompüter verilənləri müvəqqəti saxlamaq üçün hansı yaddaşdan istifadə edir?",
    "options": [
      "EEPROM",
      "RAM",
      "ROM",
      "EROM",
      "EPROM"
    ],
    "answer": "RAM"
  },
  {
    "question": "ROM nədir?",
    "options": [
      "Keş yaddaşı",
      "Daimi yaddaş",
      "Xarici yaddaş",
      "Əməli yaddaş",
      "Virtual yaddaş"
    ],
    "answer": "Daimi yaddaş"
  },
  {
    "question": "“İnformasiyanın real obyektiv vəziyyətə uyğunluq dərəcəsi” informasiyanın hansı xassəsidir?",
    "options": [
      "yəqinlik",
      "adekvatlıq",
      "tamlıq",
      "aktuallıq",
      "mümkünlük"
    ],
    "answer": "adekvatlıq"
  },
  {
    "question": "Kiminsə şəxsi fikrindən asılı olmayan informasiyanın xassəsi adlanır:",
    "options": [
      "Aktual",
      "Obyektiv",
      "Yəqin",
      "Adekvat",
      "Tam"
    ],
    "answer": "Obyektiv"
  },
  {
    "question": "OSI modelinin səviyyələri hansı variantda düzgün verilmişdir?",
    "options": [
      "Obyektyönlü, relyasiya, kanal, konsentrator",
      "Birranqlı, çoxranqlı, şəbəkə, ulduz",
      "Başlanğıc, ethernet, gateway, nümayiş",
      "Fiziki, tətbiqi, nəqliyyat, seans",
      "Tətbiqi, iyerarxik, şəbəkə, şlüz,seans"
    ],
    "answer": "Fiziki, tətbiqi, nəqliyyat, seans"
  },
  {
    "question": "Hansı əməliyyat  sistemi əmrli  inierfeysə  malikdir?",
    "options": [
      "OS/2",
      "UNİX",
      "LİNUX",
      "MS DOS",
      "WİNDOWS"
    ],
    "answer": "MS DOS"
  },
  {
    "question": "Sistemlə eyni vaxtda işləyən istifadəçilərin sayına görə əməliyyat",
    "options": [
      "əmrli və obyektyönlü",
      "birməsələli və çoxməsələli",
      "birprosessorlu və çoxprosessorlu",
      "biristifadəçi və çoxistifadəçi;",
      "paket emallı, vaxt bölgülü, real vaxt miqyaslı"
    ],
    "answer": "biristifadəçi və çoxistifadəçi;"
  },
  {
    "question": "Monitorun keyfiyyət ölçüsü nədir?",
    "options": [
      "Dyüm",
      "Bod",
      "Bayt",
      "Ekranda təsvir olunan nöqtələrin sayı",
      "Bit"
    ],
    "answer": "Ekranda təsvir olunan nöqtələrin sayı"
  },
  {
    "question": "RAM nədir?",
    "options": [
      "əməli yaddaş",
      "daimi yaddaş",
      "xarici yaddaş",
      "CD",
      "sərt yaddas"
    ],
    "answer": "əməli yaddaş"
  },
  {
    "question": "UniCode kodlaşdırmasında bir simvol neçə bayta bərabərdir?",
    "options": [
      "5",
      "2",
      "10",
      "12",
      "70"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "Müvəqqəti yaddaş hansıdır?",
    "options": [
      "virtual yaddaş",
      "keş yaddaş",
      "daxili yaddaş",
      "əməli yaddaş",
      "xarici yaddaş"
    ],
    "answer": "əməli yaddaş"
  },
  {
    "question": "Prosessora gedən və ya gələn məlumatın qısa müddətdə saxlanılması üçün istifadə olunan yaddaş hansıdır?",
    "options": [
      "DVD",
      "Sərt Disk",
      "VGA",
      "Keş",
      "FDD"
    ],
    "answer": "Keş"
  },
  {
    "question": "Təşkilatın maliyyə-təsərrüfat vəziyyətini əks etdirən və standart",
    "options": [
      "ilkin informasiya",
      "xarici informasiya",
      "törəmə informasiya",
      "daxili informasiya",
      "aralıq informasiya"
    ],
    "answer": "daxili informasiya"
  },
  {
    "question": "Qərar qəbuletmə üçün çatdırılan məlumatın məzmununun tamlığı informasiyanın hansı xassəsini ifadə edir?",
    "options": [
      "aktuallıq",
      "dəqiqlik",
      "reprezentativlik",
      "tamlıq",
      "aydınlıq"
    ],
    "answer": "tamlıq"
  },
  {
    "question": "«Alqoritm elə təsvir olunmalıdır ki, hamı ondan istifadə edə bilsin» - bu hansı xassə ilə müəyyən olunur?",
    "options": [
      "nəticəlilik",
      "müəyyənlik",
      "Diskretlik",
      "Determinlik",
      "Kütləvilik"
    ],
    "answer": "Kütləvilik"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı alqoritmin xassələrinə aid deyildir?",
    "options": [
      "müəyyənlik",
      "kütləvilik",
      "nəticəvilik",
      "dövrilik",
      "diskretlik"
    ],
    "answer": "dövrilik"
  },
  {
    "question": "Alqoritm kompüterdə nə ilə icra olunur?",
    "options": [
      "blok-sxemlə",
      "səslərlə",
      "proqramla",
      "təbii dillə",
      "video təsvirlərlə"
    ],
    "answer": "proqramla"
  },
  {
    "question": "Kriptoqrafiya sözünün mənası?",
    "options": [
      "açıq yazı",
      "kodlaşdırma",
      "təhlükəsiz yazı",
      "çevirmə",
      "gizli yazı"
    ],
    "answer": "gizli yazı"
  },
  {
    "question": "Bunlardan hansi brauzerdir?",
    "options": [
      "POP3",
      "İSP",
      "WINDOWS",
      "OPERA",
      "Word"
    ],
    "answer": "OPERA"
  },
  {
    "question": "Onlardan  biri ikilik şəkildə bir baytı ifadə etmir:",
    "options": [
      "1111100",
      "1001101",
      "1111",
      "0 00112000",
      "11111111"
    ],
    "answer": "0 00112000"
  },
  {
    "question": "Şəbəkədə telefon əlaqə xətti ilə işləmək üçün kompyuterə qoşulmalıdır:",
    "options": [
      "kоmmutaror",
      "server",
      "kontroller",
      "modem",
      "аdapter"
    ],
    "answer": "modem"
  },
  {
    "question": "Hansı əməliyyat  sistemi əmrli  inierfeysə  malikdir?",
    "options": [
      "OS/2",
      "UNİX",
      "LİNUX",
      "MS DOS",
      "WİNDOWS"
    ],
    "answer": "MS DOS"
  },
  {
    "question": "Kompüterin yaddaşı hansı hissələrə bölünür?",
    "options": [
      "emeli və xarici",
      "daxil və keş",
      "daxili və xarici",
      "daimi və daxili",
      "daxili və daimi"
    ],
    "answer": "daxili və xarici"
  },
  {
    "question": "Unicode kodlaşdırmasında hər simvol nə qədər yer tutur?",
    "options": [
      "12 bit",
      "166bit",
      "2bayt",
      "8 bit",
      "1 bayt"
    ],
    "answer": "2bayt"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı kompüterin periferik qurğusu deyil",
    "options": [
      "Səs ucaldan",
      "Digitayzer",
      "Printer",
      "Skaner",
      "Ana plata"
    ],
    "answer": "Ana plata"
  },
  {
    "question": "UNICODE sistemində yığılmış UNEC sözünün informasiya miqdarı nə qədərdir?",
    "options": [
      "4 BAYT",
      "10BİT",
      "4BİT",
      "12BAYT",
      "8BAYT"
    ],
    "answer": "8BAYT"
  },
  {
    "question": "Əməliyyat sistemlərinin təsnifatının neçə meyarı var?",
    "options": [
      "16",
      "8",
      "3",
      "7",
      "5"
    ],
    "answer": "7"
  },
  {
    "question": "Çıxış qurğusuna aiddir:",
    "options": [
      "skaner,modem",
      "klaviatura,maus",
      "maus,monitor",
      "modem,maus",
      "monitor,printer"
    ],
    "answer": "monitor,printer"
  },
  {
    "question": "Kompüterin işini idarə edən əsas vasitə nədir?",
    "options": [
      "elektron cədvəl",
      "mətn redaktoru",
      "utilit",
      "əsas menyu",
      "əməliyyat sistemi"
    ],
    "answer": "əməliyyat sistemi"
  },
  {
    "question": "Domen adlar sistemi necə adlanır?",
    "options": [
      "URL",
      "SDN",
      "NSD",
      "DNS",
      "NDS"
    ],
    "answer": "DNS"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan lokal şəbəkəni ifadə edən hansıdır?",
    "options": [
      "WAN",
      "heç biri",
      "RAM",
      "ROM",
      "LAN"
    ],
    "answer": "LAN"
  },
  {
    "question": "Protokol dedikdə, nə başa düşülür?",
    "options": [
      "işin aparılmasının ciddi formal ardıcıllığından ibarət standart qaydalar",
      "informasiya ötürən proqram",
      "informasiya ötürən sxem",
      "şəbəkədə informasiya mübadiləsinin aparılması üzrə standart qaydalar",
      "kompüterlərarası formal standart dil"
    ],
    "answer": "şəbəkədə informasiya mübadiləsinin aparılması üzrə standart qaydalar"
  },
  {
    "question": "İnternet Exrlorer nə proqramdır?",
    "options": [
      "Antivirus",
      "Brauzer",
      "Xidməti",
      "Arxivləşdirmə",
      "Tərcümə"
    ],
    "answer": "Brauzer"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı faylların ötürülmə protokoludur?",
    "options": [
      "IP",
      "SMTP",
      "TCP",
      "FTP",
      "http"
    ],
    "answer": "FTP"
  },
  {
    "question": "DHCP protokolu hansı funksiyanl yerinə yetirir?",
    "options": [
      "E-poçtların qəbul olunmasını təmin edən protokoldur.",
      "E-poçtun göndərilməsini  təmin edən protokoldur.",
      "Faylların ötürməsinə imkan verən protokoldur.",
      "Hostlara (istifadəçilərə)  IP ünvanların verilməsini  təmin edən protokoldur.",
      "Şəbəkədəki cihazları bir idarəetmə stansiyasından sabit və ya təsadüfi fasilələrlə  soruşaraq məlumat toplayır və onlardan müəyyən"
    ],
    "answer": "Hostlara (istifadəçilərə)  IP ünvanların verilməsini  təmin edən protokoldur."
  },
  {
    "question": "İPv4 neçə bitdir?",
    "options": [
      "24",
      "128",
      "16",
      "32",
      "8"
    ],
    "answer": "32"
  },
  {
    "question": "Şin topologiyasının əsas çatışmazlığı nədir?",
    "options": [
      "NIC sıradan çıxması şəbəkədə loop (Dövrə) yaradır",
      "Şin topologiyasının heç bir çatışmazlığı yoxdur",
      "Kabelin, uc yükünün və ya konnektorun istənilən zədələnməsində bütün kompüter şəbəkəsinin işi pozulur",
      "Switch şəbəkə qurğusunun zədələnməsi zamanı şəbəkənin işi pozulur",
      "Kompüterlərin hər hansı bir nasazlığı zamanı şəbəkənin işi pozulur"
    ],
    "answer": "Kabelin, uc yükünün və ya konnektorun istənilən zədələnməsində bütün kompüter şəbəkəsinin işi pozulur"
  },
  {
    "question": "Körpü (Bridge) nədir?",
    "options": [
      "Kompüterin telefon xəttləri ilə əlaqəsini təmin edərək kompüterin şəbəkəyə bağlanmasını təmin edən cihazlardır.",
      "Bir ethernet segmentindən aldığı elektrik məlumatı yeniləyərək  və ikili  koda çevirərək digər seqmentə çatdıran şəbəkə cihazlarıdır.",
      "Cihazları kabelli bir şəbəkəyə simsiz giriş edilməsini  təmin edən cihazlardır.",
      "Eyni protokolu istifadə iki və ya daha çox müstəqil şəbəkəsi bir-birinə bağlamaq üçün istifadə olunan şəbəkə cihazlarıdır.",
      "Kompüterin bir şəbəkəyə bağlanmasını təmin edən cihazdır."
    ],
    "answer": "Eyni protokolu istifadə iki və ya daha çox müstəqil şəbəkəsi bir-birinə bağlamaq üçün istifadə olunan şəbəkə cihazlarıdır."
  },
  {
    "question": "Fiber optic kabel növünün hansi modları vardır?    1) Single Mode (Bir modlu)     2) Multi Mode(Çox modlu)      3)  Secondary Mode",
    "options": [
      "3,4",
      "1,3",
      "2,4",
      "1, 2",
      "1,2,3"
    ],
    "answer": "1, 2"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı DNS ünvandır?",
    "options": [
      "Domain name system",
      "Yandex/az",
      "Google",
      "google.com",
      "kerim@unec.edu.az"
    ],
    "answer": "google.com"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı A class İP ünvandır?",
    "options": [
      "169.254.0.17",
      "224.17.07.92",
      "193.255.20.222",
      "172.19.21.11",
      "122.16.23.29"
    ],
    "answer": "122.16.23.29"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı Data-link  layer (Kanal səviyyəsi) avadanlığıdır?",
    "options": [
      "HUB",
      "Modem",
      "Router",
      "Cat5e",
      "Switch"
    ],
    "answer": "Switch"
  },
  {
    "question": "OSİ modelinin neçə səviyyəsi var?",
    "options": [
      "7",
      "5",
      "4",
      "8",
      "6"
    ],
    "answer": "7"
  },
  {
    "question": "Topologiya termini nəyi ifadə edir?",
    "options": [
      "“Topologiya” termini printerlərin  kabellər vasitəsilə  öz aralarında necə birləşdiyini  ifadə edir.",
      "“Topologiya” termini kompüterin kabellər vasitəsilə öz aralarında necə birləşdiyini  ifadə edir.",
      "“Topologiya” termini kabelin tipini ifadə edir.",
      "“Topologiya” şəbəkənin arxitekturasını ifadə edir.",
      "“Topologiya” termini kompüterin və digər qurğuların kabellər vasitəsilə  öz aralarında necə birləşdiyini  ifadə edir."
    ],
    "answer": "“Topologiya” termini kompüterin və digər qurğuların kabellər vasitəsilə  öz aralarında necə birləşdiyini  ifadə edir."
  },
  {
    "question": "Aşağıdalılardan hansı şəbəkə avadanlığı deyil?",
    "options": [
      "Router",
      "Repeater",
      "Access point",
      "MAC",
      "Switch"
    ],
    "answer": "MAC"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı cat5e kabellər üçün başlıqdır?",
    "options": [
      "RJ-48",
      "RJ-55",
      "RJ-11",
      "RJ-8",
      "RJ-45"
    ],
    "answer": "RJ-45"
  },
  {
    "question": "Monitor, klaviatura, prosessor kimi qurğular və s. onun işlənməsini və verilməsini həyata keçirməyə imkan verən qurğular toplusu",
    "options": [
      "prosedurlar",
      "verilənlər bazası",
      "proqram təminatı",
      "texniki təminat",
      "Şəbəkə"
    ],
    "answer": "texniki təminat"
  },
  {
    "question": "Artma qaydasında  məlumatın ölçü vahidi.",
    "options": [
      "Meqabayt, Bayt Qiqabayt, Тerabayt",
      "Kilobayt, Meqabayt, Qiqabayt, Тerabayt, petabayt, bayt",
      "Bayt, Meqabayt, Qiqabayt, Kilobayt, petabayt",
      "Bayt, Kilobayt, Meqabayt, Qiqabayt, Теrabayt",
      "Bayt, Meqabayt, Qiqabayt, Теrabayt, Kilobayt"
    ],
    "answer": "Bayt, Kilobayt, Meqabayt, Qiqabayt, Теrabayt"
  },
  {
    "question": "UNIX nədir?",
    "options": [
      "qrafik redaktordur",
      "qrafik interfeysdir",
      "arxivator, drayverdir",
      "Əməliyyat sistemidir",
      "mətn redaktorudur"
    ],
    "answer": "Əməliyyat sistemidir"
  },
  {
    "question": "Birgə iş zamanı öz resurslarını digər kompyuterə ötürən kompyuter  necə adlanır?",
    "options": [
      "adapter",
      "işçi stansiya",
      "kommutator",
      "modem",
      "server"
    ],
    "answer": "server"
  },
  {
    "question": "“Müştəri-server” arxitekturasında “müştəri” nədir?",
    "options": [
      "şəbəkə resursunu planlaşdıran proqram",
      "şəbəkə resursunu tənzimləyən proqram",
      "şəbəkə resursunu sifariş edən proqram",
      "şəbəkə resursunu idarə edən kompyüter",
      "şəbəkə resursunu istifadə edən kompyüter"
    ],
    "answer": "şəbəkə resursunu istifadə edən kompyüter"
  },
  {
    "question": "Kompyuterləri müəyyən  ərazidə birləsdirən şəbəkə  necə adlanır?:",
    "options": [
      "qlobal",
      "lokal",
      "poçt",
      "regional",
      "korporativ"
    ],
    "answer": "regional"
  },
  {
    "question": "İnternetin xidmət növlərindən olmayan nədir?",
    "options": [
      "E-mail",
      "FTP",
      "Telnet",
      "token ring",
      "World Wide Web"
    ],
    "answer": "token ring"
  },
  {
    "question": "İnternet şəbəkəsində TCP (Transmission Control Protocol) protokolunun funksiyası nədir?",
    "options": [
      "İnternet şəbəkəsi vasitəsilə göndərilən məlumatları qəbul edir",
      "faylların ötürülməsini təmin edir",
      "İnternetdə Web səhifələr arasında hipermətnlərin fəaliyyətini təmin edir",
      "İnternetdə informasiyanı paketlərə bölür",
      "elektron poçt xidmətinin fəaliyyətinə nəzarət edir"
    ],
    "answer": "İnternetdə informasiyanı paketlərə bölür"
  },
  {
    "question": "Kompüter şəbəkəsini yaratmaq üçün əsas nəlıərin olması vacibdir?",
    "options": [
      "superkompüterlər və fərdi kompüterlər",
      "Heç biri düz deyil",
      "əsas və köməkçi aparat vasitələri",
      "şəbəkə əməliyyat sistemi və tətbiqi proqramlar",
      "şəbəkə avadanlıqları və şəbəkə proqram təminatı"
    ],
    "answer": "şəbəkə avadanlıqları və şəbəkə proqram təminatı"
  },
  {
    "question": "Token Rinq mübadilə üsulu hansı topologiyaya aiddir?",
    "options": [
      "Arcnet",
      "halqavari",
      "ümumi şin",
      "ulduzvari",
      "ARPANET"
    ],
    "answer": "ulduzvari"
  },
  {
    "question": "Server nədir?",
    "options": [
      "proqramlara xidmət edən FK",
      "şəbəkəyə qoşulmuş FK",
      "istifadəçiyə xidmət edən FK",
      "şəbəkənin sərt diskinin tutumu böyük olan bir kompyuteri",
      "fayllara xidmət edən FK"
    ],
    "answer": "şəbəkənin sərt diskinin tutumu böyük olan bir kompyuteri"
  },
  {
    "question": "Protokol dedikdə, nə başa düşülür?",
    "options": [
      "informasiya ötürən proqram",
      "kompüterlərarası formal standart dil",
      "işin aparılmasının ciddi formal ardıcıllığından ibarət standart qaydalar",
      "şəbəkədə informasiya mübadiləsinin aparılması üzrə standart qaydalar",
      "informasiya ötürən sxem"
    ],
    "answer": "şəbəkədə informasiya mübadiləsinin aparılması üzrə standart qaydalar"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan lokal şəbəkəni ifadə edən hansıdır?",
    "options": [
      "RAM",
      "heç biri",
      "WAN",
      "LAN",
      "ROM"
    ],
    "answer": "LAN"
  },
  {
    "question": "Elektron poçt xidmətlərindən istifadə aşağıdakı protokolların hansından istifadəyə əsaslanır?",
    "options": [
      "POP",
      "HTTP və HTML",
      "SMTP3",
      "POP3 və HTTP",
      "SMTP və POP3"
    ],
    "answer": "SMTP və POP3"
  },
  {
    "question": "Lokal kompüter şəbəkəsi dedikdə, nə nəzərdə tutulur?",
    "options": [
      "adi telefon rabitəsinə əsaslanan kompüter şəbəkəsi",
      "konkret rəhbərliyi olan kompüter şəbəkəsi",
      "bir müəssisədə yerləşən kompüterləri birləşdirən şəbəkə",
      "1-2 km-lik məsafədə yerləşən kompüterləri birləşdirən şəbəkə",
      "məhdud məkanda yerləşən və digər şəbəkəyə çıxışı olan kompüter şəbəkəsi"
    ],
    "answer": "məhdud məkanda yerləşən və digər şəbəkəyə çıxışı olan kompüter şəbəkəsi"
  },
  {
    "question": "“Müştəri-server” arxitekturasının əsas üstünlüyü nədir?",
    "options": [
      "bu arxitekturada şəbəkə trafikası ilə bağlı problem olmur",
      "bu arxitekturada verilənlər bazası paylanmış şəkildə təşkil edilir",
      "bu arxitekturada şəbəkə trafikası ilə bağlı konflikt problemi olmur",
      "burada kollektiv işlə yanaşı, fərdi işləmək imkanları da var",
      "bu arxitekturada şəbəkə resurslarından daha asan istifadə edə bilir"
    ],
    "answer": "burada kollektiv işlə yanaşı, fərdi işləmək imkanları da var"
  },
  {
    "question": "Kompyuterin əlaqə xətlərinə qoşulması üçün nəzərdə tutulan qurğu adlanır:",
    "options": [
      "şlüz",
      "adapter",
      "şəbəkə kartı",
      "prosessor",
      "modem"
    ],
    "answer": "şəbəkə kartı"
  },
  {
    "question": "Şəbəkədə Şlüz nədir?",
    "options": [
      "OSİ-nin səviyyəsi",
      "kompyuter serveri",
      "periferik qurğuları idarə edən proqram",
      "müxtəlif şəbəkələri birləşdirən vasitə",
      "şəbəkə kompyu-terlərinin bir –birilə ünsiyyət dili"
    ],
    "answer": "müxtəlif şəbəkələri birləşdirən vasitə"
  },
  {
    "question": "Web-sayt-bu:",
    "options": [
      "adının genişlənməsi  .htm və ya  .html olan ayrıca fayldır",
      "qarşılıqlı əlaqəli səhifələr yiğimidir ki,müəyyən bir adama və ya təşkilata məxsusdur",
      "WWW-nin server-proqramının işlədiyi kompyterdir",
      "aralarında hipermətnlə əlaqəli olan sənədlər şəbəkəsidir"
    ],
    "answer": "qarşılıqlı əlaqəli səhifələr yiğimidir ki,müəyyən bir adama və ya təşkilata məxsusdur"
  },
  {
    "question": "Hiperistinadın emalı,axtarışı və sənədin sifarişçiyə verilməsi hansı protokolun təyinatıdır?",
    "options": [
      "WWW",
      "IP",
      "HTML",
      "TCP",
      "HTTP"
    ],
    "answer": "HTTP"
  },
  {
    "question": "Web - səhifə nədir?",
    "options": [
      "Com və ya exe genişlənməsinə malik ikilik fayl",
      "Txt və ya doc genişlənməsinə malik mətn faylı",
      "Htm və ya html genişlənməsi olan mətn faylları",
      "Qif və ya jpq genişlənməsinə malik qrafiki fayl",
      "Elektron poçt xidməti"
    ],
    "answer": "Htm və ya html genişlənməsi olan mətn faylları"
  },
  {
    "question": "Brauzer nədir?",
    "options": [
      "Web-səhifəyə baxış proqramıdır",
      "İnternetə daxil olmaq üçün proq-ramdır",
      "OPERA proqramıdır",
      "İnternet Explorer proqramıdır",
      "tətbiqi proqram paketidir"
    ],
    "answer": "Web-səhifəyə baxış proqramıdır"
  },
  {
    "question": "Azərbaycanın yuxarı səviyyəli domeni necə adlanır?",
    "options": [
      ".tr",
      ".com",
      ".az",
      ".ru",
      ".qov"
    ],
    "answer": ".az"
  },
  {
    "question": "Verilənlər ümumi halda hansı xarakteriskaıar ilə təyin olunur?",
    "options": [
      "məntiqi,fiziki",
      "toplama,birləşdirmə",
      "cədvəl",
      "hesabi,məntiqi",
      "ad, qiymət,tip və struktur"
    ],
    "answer": "ad, qiymət,tip və struktur"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin təkrarlanması:",
    "options": [
      "Məlumatı hər kəs dəyişə bilməz, yalnız səlahiyyətli şəxslər dəyişə bilər.",
      "Bu, məlumatların silinməsi və itirilməsi riskini azaldır.",
      "Cədvəl üzərində əməliyyat yerinə yetirildikdə, bu cədvələ aid olan digər cədvəllər də işlənir.",
      "Məlumatların təkrarlanması aradan qaldırılır və ya minimuma endirilir.",
      "Verilənlər bazasının idarəetmə sistemi istifadəçi deyil, verilənlərin strukturu və idarə edilməsi ilə məşğul olur."
    ],
    "answer": "Məlumatların təkrarlanması aradan qaldırılır və ya minimuma endirilir."
  },
  {
    "question": "Relyasiya cəbri əməliyyatların aid olanları seçin:1)toplama 2)hesabat 3)cədvəl 4)birləşdirmçıxarma",
    "options": [
      "1,2,3",
      "1,3,4",
      "1,4",
      "1,4,5",
      "2,3,4"
    ],
    "answer": "1,4,5"
  },
  {
    "question": "Verilənlər bazasının administratorunun yerinə yetirdiyi funksiyalara hansı aid deyil?",
    "options": [
      "Konseptual sxemin tərtib edilməsi",
      "Ehtiyat surətin çıxarılması və bərpa proseduru",
      "Məhsuldarlığın təmini və dəyişən tələblərə reaksiya",
      "Verilənlərin natamamlığı",
      "Daxili sxemin tərtib edilməsi."
    ],
    "answer": "Verilənlərin natamamlığı"
  },
  {
    "question": "VBİS nədir?",
    "options": [
      "kompüterin xarici yaddaşında yerləşən və müəyyən qaydada əlaqələndirilmiş fayllar toplusudur.",
      "Predmet sahəsinə uyğun obyekt, proses və hadisələri və onların xassələrini xarakterizə edən ayrı-ayrı informasiyalardır.",
      "məlumatların tutulduğu, saxlandığı ve lazım olduğunda istifadə etmək üçün  çağrıldığı düzənli məlumat topluluğudur.",
      "strukturu konkret sxemə uyğun gələn verilənlər yığımına deyilir.",
      "VB yaratmaq, bazanın verilənləri üzərində müxtəlif axtarış, sıralama, yeniləmə, sorğu və s. Kimi əməliyyatları yerinə yetirməyə imkan"
    ],
    "answer": "VB yaratmaq, bazanın verilənləri üzərində müxtəlif axtarış, sıralama, yeniləmə, sorğu və s. Kimi əməliyyatları yerinə yetirməyə imkan"
  },
  {
    "question": "Verilənlər bazası faydalarına hansı aid deyil:",
    "options": [
      "Məlumatların paylaşılması təmin edilir. Eyni məlumatlar digər istifadəçilər tərəfindən bütün rahatlığı ilə istifadə edilə bilər.",
      "İstədiyiniz zaman istədiyiniz məlumatları paylaşa bilərsiniz.",
      "Səhvlərin düzəldilməsi və uyğun olmayan (səhv) məlumatların daxil edilməsinin qarşısı alınır.",
      "Standart sorğu dilindən istifadə etmək mümkün deyil",
      "İnformasiyanın standartlaşdırılması təmin edilir. Əgər müəyyən standartlar varsa, bu standartlara əməl edilməlidir."
    ],
    "answer": "Standart sorğu dilindən istifadə etmək mümkün deyil"
  },
  {
    "question": "Uyğunlaşdırın: 1) verilənlərdə qiymət rəqəmlərlə ifadə olunur 2)verilənlərdə qiymət sözlə (simvollarla) ifadə olunur 3)verilənlərdə",
    "options": [
      "1-B,2-A,3-D,4-C",
      "1-C,2-A,3-B,4-D",
      "1-B,2-D,3-C,4-A",
      "1-D,2-A,3-C,4-B",
      "1-B,2-A,3-C,4-D"
    ],
    "answer": "1-B,2-A,3-C,4-D"
  },
  {
    "question": "Verilənlər bazasının komponentlərini seçin:1)cədvəl   2)qiymət  3)sorğu 4)hesabat",
    "options": [
      "1,3",
      "1,3,4",
      "1,2,4",
      "1,2,3",
      "3,4"
    ],
    "answer": "1,3,4"
  },
  {
    "question": "Verilənlər Bazası nədir?",
    "options": [
      "Bazaya daxil ediləcək informasiya vahidi, elementidir.",
      "informasiyanın saxlanılması, axtarışı və emalı məqsədilə verilənlər bazasının yaradılması üçün proqram vasitələrinin toplusudur.",
      "predmet sahəsinin anlayışlarını, onların qarşılıqlı əlaqələrini və habelə, verilənlər üzərinə qoyulan məhdudiyyətləri təsvir edir.",
      "kompüterin xarici yaddaşında yerləşən və müəyyən qaydada əlaqələndirilmiş fayllar toplusudur.",
      "onların əlverişli formada təsviri verilənlər bazalarının layihələndirilməsinin əsasını təşkil edir."
    ],
    "answer": "kompüterin xarici yaddaşında yerləşən və müəyyən qaydada əlaqələndirilmiş fayllar toplusudur."
  },
  {
    "question": "Telnet xidməti nədir?",
    "options": [
      "Heç biri düz deyil",
      "informasiyanın uzaq məsafədən alınması üsuludur",
      "istifadəçi kompüter ilə server arasında əlaqədir",
      "terminal rejimində idarəetmə üsuludur",
      "İnternetin dialoq xidmət vasitəsidir"
    ],
    "answer": "terminal rejimində idarəetmə üsuludur"
  },
  {
    "question": "Web – səhifələrdə Hiperistinad nədir?",
    "options": [
      "Web – səhifələrin aktiv elementləri",
      "informasiyanın əldə edilməsi vasitəsi",
      "Web – səhifələrin passiv elementləri",
      "formaların doldurulması üçün rejim",
      "yeni Web – səhifələrə keçidi təmin edən mətn və ya şəkillər"
    ],
    "answer": "yeni Web – səhifələrə keçidi təmin edən mətn və ya şəkillər"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakı ifadələrdən hansı MS Excel- də yazılmış düsturdur?",
    "options": [
      "A2+D12",
      "G15/J25",
      "4A+5",
      "A2*2-B3",
      "=A3*C5"
    ],
    "answer": "=A3*C5"
  },
  {
    "question": "Excel 2010 proqramında standart açılış zamanı neçə işçi vərəq olur?",
    "options": [
      "255",
      "256",
      "1",
      "2",
      "3"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakı lent tablarından hansı əsas tablara (Main tabs) aid deyil (Word 2010)?",
    "options": [
      "View (Вид/Görünüş)",
      "Home (Главная)",
      "Page Layout (Paзметкa страницы)",
      "Design (Koнструктор/Tərtibat)",
      "Mailings (Paccылки)"
    ],
    "answer": "Design (Koнструктор/Tərtibat)"
  },
  {
    "question": "Verilənlər strukturundakı məlumatları yeniləyib və ya dəyişdirən əməliyyat hansıdır?",
    "options": [
      "Merging",
      "Searching",
      "Updation",
      "Selection",
      "Sorting"
    ],
    "answer": "Updation"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı proqram təminatının həyat dövrü modeli olan  şəlalə",
    "options": [
      "tələblərin aydın formalaşdırılmasının mürəkkəbliyi",
      "bütün inkişaf dövrü ərzində tələblərin sabitliyi",
      "layihənin idarə edilməsində aşağı çeviklik",
      "aralıq məhsulun istifadəyə yararsızlığı",
      "unikal sistemlərin çevik modelləşdirilməsinin"
    ],
    "answer": "bütün inkişaf dövrü ərzində tələblərin sabitliyi"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı proqram təminatının həyat dövrü modeli olan şəlalə",
    "options": [
      "Test və sazlama,",
      "Tələblərin təhlili,",
      "Dizayn,",
      "inteqrasiya",
      "Kodlaşdırma (proqramlaşdırma),"
    ],
    "answer": "inteqrasiya"
  },
  {
    "question": "Bunlardan hansı relyasiya modelinə aid deyil?",
    "options": [
      "Nisbət",
      "Domen",
      "Təyinat ağacı",
      "Atribut",
      "Kortej"
    ],
    "answer": "Təyinat ağacı"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansılar verilənlər bazası modeli deyil?",
    "options": [
      "məntiqi",
      "iyearxik",
      "şəbəkə",
      "obyektyönümlü",
      "relyasiya"
    ],
    "answer": "məntiqi"
  },
  {
    "question": "Verilənlər bazasının idarəetmə sistemləridir:",
    "options": [
      "Microsoft Word, Word Perfect,  Ami Pro",
      "Paint, Adobe Photoshop, Corel Draw",
      "Aldus Page Maker, Corel Ventura, QuarkXpress",
      "Microsoft Access, FoxBase, FoxPro",
      "Microsoft Excel, Quattro Pro,   Lotus 1-2-3"
    ],
    "answer": "Microsoft Access, FoxBase, FoxPro"
  },
  {
    "question": "Verilənlər bazasında cədvəllər nə üçündür?",
    "options": [
      "Verilənlər bazasında təkrarlanmaların qarşısının alınması üçün",
      "Bazaya verilənləri daxil edilməsi,istifadəçi interfeysinin təyini və verilənlərə baxış üçün",
      "Əmrlər qrupunu avtomatik yerinə yetirilməsi üçün",
      "Baza verilənlərinin saxlanması üçün",
      "Baza verilənlərinin seçilməsi üçün"
    ],
    "answer": "Baza verilənlərinin saxlanması üçün"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin izafiliyi dedikdə nə başa düşülür?",
    "options": [
      "Verilənlər Bazasında verilənlərin təkrar edilməsi",
      "Verilənlər Bazasının tamlığının pozulmaması",
      "Verilənlər Bazasında verilənlərin təkrar edilməməsi",
      "Yaxşı tərtib edilməmiş verilənlər bazasını yeniləmək",
      "Nisbətin atributları arasındakı asılılıqlar"
    ],
    "answer": "Verilənlər Bazasında verilənlərin təkrar edilməsi"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin relyasiya modelində kortej nəyi bildirir?",
    "options": [
      "Sütunun başlığı",
      "Informasiya obyektini",
      "Nisbətin adını",
      "Cədvəlin sətrini",
      "Cədvəlin sütununu"
    ],
    "answer": "Cədvəlin sətrini"
  },
  {
    "question": "Hansılar verilənlər bazası modeli deyil?",
    "options": [
      "relyasiya",
      "iyearxik",
      "şəbəkə",
      "obyektyönümlü",
      "əsaslandırılmış"
    ],
    "answer": "əsaslandırılmış"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı bir qrumun verilənlər bazasında saxlanması lazım olan verilənlərə aid deyil.",
    "options": [
      "Kitabxana - Kitab Məlumatı, Kadrlar haqqında məlumat",
      "Universitet – Tələbə İşləri İnformasiya Sistemi (Tələbənin Şəxsi Məlumatı və Kursu, Qiymət Məlumatı)",
      "Bank – Müştəri, Depozit, Kredit Kartı, Kredit Məlumatı",
      "Xəstəxana – Tələbənin Şəxsi Məlumatı, imtahan nəticələri, Satış, Ödəniş",
      "Şirkət – Müştəri, Məhsul, Satış, Ödəniş, Çatdırılma Məlumatı"
    ],
    "answer": "Xəstəxana – Tələbənin Şəxsi Məlumatı, imtahan nəticələri, Satış, Ödəniş"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı verilənlər bazası faydası deyil?",
    "options": [
      "Verilən bütövlüyünün pozulmasının qarşısı alınır",
      "Standart sorğu dilindən istifadə etmək mümkündür.",
      "Yaddaş yerini boş yerə sərf etməyir",
      "Verilənlərin təkrarlanması aradan qaldırılır və ya minimuma endirilir",
      "Verilənlər mübadiləsinə, verilənlər bazasını digər istifadəçilərlə paylaşmağa icazə vermir"
    ],
    "answer": "Verilənlər mübadiləsinə, verilənlər bazasını digər istifadəçilərlə paylaşmağa icazə vermir"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin ötürülmə (fayl) protokolu hansıdır?",
    "options": [
      "HTTP",
      "TCP",
      "İP",
      "FTP",
      "İMAP"
    ],
    "answer": "FTP"
  },
  {
    "question": "Pəncərəni bağlamaq üçün hansı düymələrdən istifadə edilir (Windows  10)?",
    "options": [
      "Shift + F4",
      "Ctrl + F4",
      "F4",
      "Alt + F4",
      "Alt + F3"
    ],
    "answer": "Alt + F4"
  },
  {
    "question": "Baxılan obyekt üzərində sağ düyməni sıxmaqla aşılan menyu:",
    "options": [
      "əsas menyu",
      "alt menyu",
      "sistem menyusu",
      "kontekst menyu",
      "baş menyu"
    ],
    "answer": "kontekst menyu"
  },
  {
    "question": "Windows əməliyyat sistemi necə əməliyyat sistemidir?",
    "options": [
      "bir prossessorlu",
      "qrafiki interfeysli və çoxməsələli",
      "bir istifadəçili",
      "birməsələlə",
      "əmrli"
    ],
    "answer": "qrafiki interfeysli və çoxməsələli"
  },
  {
    "question": "Kompüterin bütün nəsilləri eyni bir arxitekturaya əsaslanır. Bu arxitekturanı təyin edin.",
    "options": [
      "Pentium arxitekturası",
      "İBM arxitekturası",
      "Aparatla idarəolunma arxitekturası",
      "Modul prinsipli arxitektura",
      "Neyman arxitekturası"
    ],
    "answer": "Neyman arxitekturası"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakı düzgün cavabı güstərin",
    "options": [
      "Printer  girş/çıxış qurğusudur",
      "Mikroprosessor girş/çıxış qurğusudur",
      "Plotter giriş qurğusudur",
      "Monitor çıxış qurğusudur",
      "Klaviaturaidarəetmə qurğusudur"
    ],
    "answer": "Monitor çıxış qurğusudur"
  },
  {
    "question": "Backspase   düyməsinin  vəzifəsi  nədir?",
    "options": [
      "mətnin daxil edilməsinə imkan verir",
      "rejimdən çıxmaq.",
      "kursordan sağ  tərəfdəki  informasiyanı pozur",
      "mətni bölür.",
      "kursordan sol tərəfdəki informasiyanı   pozur."
    ],
    "answer": "kursordan sol tərəfdəki informasiyanı   pozur."
  },
  {
    "question": "Con Fon Neyman arxitekturasına görə ixtiyari kompüter hansı hissələrdən ibarətdir?",
    "options": [
      "Hesabi-məntiqi və yaddaş",
      "Klaviatura və monitor",
      "Mərkəzi və periferiya",
      "Maus, monitor və prosessor",
      "Prosessor və monitordan"
    ],
    "answer": "Mərkəzi və periferiya"
  },
  {
    "question": "UNİCODE kodlaşdırma sistemində neçə simvol mövcuddur?",
    "options": [
      "8",
      "16",
      "256",
      "65536",
      "1024"
    ],
    "answer": "65536"
  },
  {
    "question": "Onluq say sistemində verilmiş 257onluq ədədini ikilik say sistemində göstərən zaman neçə ədəd “1”- dən istifadə edilir?",
    "options": [
      "3",
      "5",
      "1",
      "4",
      "2"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı əməli yaddaşla prosessor arasında buferdir və əməli yaddaşa müraciəti sürətləndirir?",
    "options": [
      "Daxili yaddaş",
      "Daxili daimi yaddaş",
      "Daxili və xarici yaddaş",
      "Keş yaddaşı",
      "Xarici yaddaş"
    ],
    "answer": "Keş yaddaşı"
  },
  {
    "question": "Hansıxarici yaddaş qurğusudur.",
    "options": [
      "Keş yaddaş",
      "HDV",
      "Fləş kart",
      "ROM",
      "RAM"
    ],
    "answer": "Fləş kart"
  },
  {
    "question": "Doğru cavabı göstərin?",
    "options": [
      "Plotter çıxış qurğusudur",
      "Mb giriş qurğusudur",
      "MHZ yaddaş tutumunun ölçü vahididir",
      "Skaner çıxış qurğusudur",
      "Tbayt yaddaş qurğusudur"
    ],
    "answer": "Plotter çıxış qurğusudur"
  },
  {
    "question": "“İnformasiyanın düzgün qərar qəbul etməyə kömək etməsi” informasiyanın hansı xassəsini müəyyən edir?",
    "options": [
      "Aktual",
      "Tam",
      "Adekvat",
      "Yəqin",
      "Etibarlılıq"
    ],
    "answer": "Etibarlılıq"
  },
  {
    "question": "Bilik nəyə deyilir?",
    "options": [
      "Qərar qəbul etmək üşün zəruri olan veriləndir",
      "Emal olunmuş və qərar qəbul etmək üşün zəruri olan veriləndir",
      "Hadisələr haqqında qeyd olunmuş məlumatlardır",
      "Emal olunmuş veriləndir",
      "Emal olunmuş informasiyadır ki,qərarın qəbulu üçün istifadə olunur;"
    ],
    "answer": "Emal olunmuş informasiyadır ki,qərarın qəbulu üçün istifadə olunur;"
  },
  {
    "question": "Texnologiya sözünün hərfi mənası?",
    "options": [
      "Avtomatika haqqında təlim",
      "İnnovasiya haqqında təlim",
      "Yenilik haqqında təlim",
      "İnformasiya haqqında təlim",
      "techne yunan sözündən olub, incəsənət, ustalıq, məharət, bacarıq mənasındadır"
    ],
    "answer": "techne yunan sözündən olub, incəsənət, ustalıq, məharət, bacarıq mənasındadır"
  },
  {
    "question": "Şəbəkədə Marşrutlayıcı (Router) hansı əməliyyatı yerinə yetirir?",
    "options": [
      "Kompüteri yoğun koaksial kabelə qoşur",
      "Müxtəlif topologiyalı və protokollu şəbəkələri əlaqələndirir",
      "Paketləri bir şəbəkədən digərinə göndərir",
      "Açıq kabellərə şəbəkənin qoşur",
      "Eyni protokol istifadə edən şəbəkələri"
    ],
    "answer": "Müxtəlif topologiyalı və protokollu şəbəkələri əlaqələndirir"
  },
  {
    "question": "Kompüterlərin işi hansı say sisteminə əsaslanır?",
    "options": [
      "onluq",
      "səkkizlik",
      "yüzlük",
      "ikilik",
      "onaltılıq"
    ],
    "answer": "ikilik"
  },
  {
    "question": "Faylın adındakı ikinci hissə nəyi bildirir?",
    "options": [
      "Fayla qoyulan ixtiyari adı",
      "Faylın yaranma tarixi",
      "Heç bir mənası yoxdur",
      "Faylın tipi",
      "Faylın ölçüsü"
    ],
    "answer": "Faylın tipi"
  },
  {
    "question": "CPU nədir?",
    "options": [
      "çevik disk",
      "sərt disk",
      "daimi yaddaş",
      "Mikroprosessor",
      "əməli yaddaş"
    ],
    "answer": "Mikroprosessor"
  },
  {
    "question": "Kompüterin xarakteristikası deyil?",
    "options": [
      "Kompüterin işləmə sürəti",
      "hesablama dəqiqliyi",
      "Prosessorun əmrlər sistemi",
      "Verilənlərin daxil edilməsi",
      "yaddaş tutumu"
    ],
    "answer": "Verilənlərin daxil edilməsi"
  },
  {
    "question": "I*READ*A*BOOK ifadəsi ASCII kodlaşdırmasında yaddaşda neçə bit yer tutur?",
    "options": [
      "88",
      "80",
      "96",
      "104",
      "13"
    ],
    "answer": "104"
  },
  {
    "question": "ROM hansı yaddaşdır?",
    "options": [
      "daimi yaddaş",
      "keş yaddaş",
      "əməli yaddaş",
      "virtual yaddaş",
      "xarici yaddaş"
    ],
    "answer": "daimi yaddaş"
  },
  {
    "question": "BIOS harada yerləşir?",
    "options": [
      "RAM",
      "HDD",
      "ROM",
      "FDD",
      "OSI"
    ],
    "answer": "ROM"
  },
  {
    "question": "İdarəetmə sisteminə məxsusluğuna görə informasiyanın növü deyil:",
    "options": [
      "məqsədli altsistem haqqında informasiya",
      "idarəedici altsistemin informasiyası",
      "xarici mühit haqqında informasiya",
      "ilkin informasiyadan formalaşan informasiya",
      "idarəedən altsistemin informasiyası"
    ],
    "answer": "ilkin informasiyadan formalaşan informasiya"
  },
  {
    "question": "Başvermə mərhələlərinə görə informasiyanın hansı növləri vardır?",
    "options": [
      "relevant, münasib",
      "verbal, qeyri-verbal",
      "daxili, xarici",
      "giriş, çıxış",
      "ilkin, törəmə, aralıq"
    ],
    "answer": "ilkin, törəmə, aralıq"
  },
  {
    "question": "Dövrü strukturlu alqoritmlərdə təkrarlanan əməliyyatlar hissəsi necə adlanır?",
    "options": [
      "mürəkkəb dövr",
      "dövrün başlanğıcı",
      "dövrün addımı",
      "dövrün gövdəsi",
      "dövrün sonu"
    ],
    "answer": "dövrün gövdəsi"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı alqoritmin təsvir üsullarına aid deyildir?",
    "options": [
      "təbii dillə (sözlə)",
      "psevdokodla",
      "şəkillərlə",
      "qrafik (blok-sxemlə)",
      "alqoritmik dildə"
    ],
    "answer": "şəkillərlə"
  },
  {
    "question": "Alqoritm blok –sxemlə vasitəsi ilə təsviri zamanı məntiqi (şərti)blok hansı fiqurla işarə olunur?",
    "options": [
      "paraleloqram",
      "düzbucaqlı",
      "altıbucaqlı",
      "dairə",
      "romb"
    ],
    "answer": "romb"
  },
  {
    "question": "WEB sayt ünvanında aşağıdakılardan hansı qeyri-kommersiya təşkilatlarını göstərir.",
    "options": [
      "edu",
      "com",
      "net",
      "org",
      "mil"
    ],
    "answer": "org"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı kompüter şəbəkəsində düzgün yazılmış İP ünvanıdır?",
    "options": [
      "217.178.92.107",
      "227.138.43.11.45",
      "223.14.198.265",
      "229.09.39.49.13",
      "113.271.15.05"
    ],
    "answer": "217.178.92.107"
  },
  {
    "question": "Hansı fiqur alqoritmin qrafik təqdim edilməsində şərti bloku göstərir",
    "options": [
      "Oval",
      "Paralelepiped",
      "Trapesiya",
      "Romb",
      "Düzbucaqlı"
    ],
    "answer": "Romb"
  },
  {
    "question": "Provayder nədir?",
    "options": [
      "İnternetə qoşulmaq üçün müqavilə",
      "Web-səhifələrə baxış vasitəsi",
      "İnternet brauzeri",
      "İnternet xidmətlərini təklif edən təşkilat",
      "İnternetə qoşulmaq üçün qurğu"
    ],
    "answer": "İnternet xidmətlərini təklif edən təşkilat"
  },
  {
    "question": "Bunlardan  hansı  əməliyyat  sistemi  deyil ?",
    "options": [
      "MS Dos",
      "Unix",
      "OSL",
      "Linux",
      "Windows"
    ],
    "answer": "OSL"
  },
  {
    "question": "Əməliyyat sistemlərini seçin: 1)Windows; 2)Word; 3)MS DOS; 4)Excel; 5)Promt; 6)Access; 7)OS/2; 8)Linux.",
    "options": [
      "1); 2); 5); 6)",
      "2); 4); 5); 7)",
      "1); 3); 6); 8)",
      "1); 3); 7); 8)",
      "3); 4); 5); 6)"
    ],
    "answer": "1); 3); 7); 8)"
  },
  {
    "question": "UNICODE sistemində neçə kod vardir?",
    "options": [
      "80",
      "256",
      "5656",
      "65536",
      "2568"
    ],
    "answer": "65536"
  },
  {
    "question": "Hansı ardıcıllıq yaddaşın artma ardıcıllığını ifadə edir?",
    "options": [
      "giqabayt, meqabayt, terabayt",
      "terabayt, meqabayt, giqabayt",
      "terabayt, giqabayt, meqabayt",
      "meqabayt, giqabayt, terabayt",
      "meqabayt, terabayt, giqabayt"
    ],
    "answer": "meqabayt, giqabayt, terabayt"
  },
  {
    "question": "Monitorun hansı növləri var?",
    "options": [
      "Terminal,şırnaqlı",
      "Şırnaqlı,plazma",
      "Terminal, maye kristal, plazma",
      "plazma, terminal",
      "Elektron-şüa borulu, Maye kristaL,Plazma"
    ],
    "answer": "Elektron-şüa borulu, Maye kristaL,Plazma"
  },
  {
    "question": "Əməliyyat sistemi deyil:",
    "options": [
      "Windows 10",
      "Windows NT",
      "Windows Vista",
      "Windows 8",
      "Windows 94"
    ],
    "answer": "Windows 94"
  },
  {
    "question": "Daxiletmə qurğusuna aiddir:",
    "options": [
      "printer,maus",
      "monitor,modem",
      "monitor,printer",
      "maus,modem",
      "klaviatura,maus,skaner"
    ],
    "answer": "klaviatura,maus,skaner"
  },
  {
    "question": "1 MB bərabərdir:",
    "options": [
      "1024 bayt",
      "Bütün cavablar doğrudur",
      "1024  sıfır və birlər",
      "1024 KB",
      "220 bayt"
    ],
    "answer": "1024 KB"
  },
  {
    "question": "DOS ailəsinin əməliyyat sistemləri hansı cəhətlərə malikdir?",
    "options": [
      "1-məsələlidir,",
      "1-məsələlidir, interfeysi yoxdur, strukturu modul-ludur, yığcamdır",
      "2-məsələlidir, interfeysi yoxdur, strukturu modul-ludur, yığcamdır",
      "2-məsələlidir, interfeysi istifadəçi açır, strukturu modulludur, yığcamdır",
      "3-məsələlidir, interfeysi istifadəçi açır, açıq strukturludur, yığcamdır"
    ],
    "answer": "1-məsələlidir,"
  },
  {
    "question": "1 kilobayt bərabərdir",
    "options": [
      "1000 simvol",
      "1024 Vahid və sıfırlar",
      "1000 bayt",
      "1024 кbayt",
      "1024 bayt"
    ],
    "answer": "1024 bayt"
  },
  {
    "question": "Lokal şəbəkələrin topologiyasına aid olmayan nədir?",
    "options": [
      "halqavari topologiya",
      "şin topologiyası",
      "agacabənzər topologiya",
      "ulduz topologiyası",
      "qlobal topologiya"
    ],
    "answer": "qlobal topologiya"
  },
  {
    "question": "FTP protokolunun əsas vəzifəsi nədir?",
    "options": [
      "Poçt xidmət növüdür",
      "Fayl mübadiləsinin daha mükəmməl sistemidir",
      "Şəbəkə xəbər ötürmə protokoludur",
      "Uzaqda yerləşən terminal protokoldur",
      "Faylların ötürülməsinə imkan verən protokoldur"
    ],
    "answer": "Faylların ötürülməsinə imkan verən protokoldur"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakı protokollardan hansı İnternet üçün baza protokoludur?",
    "options": [
      "HTML",
      "HTTP",
      "POP3",
      "TCP/IP",
      "FTP"
    ],
    "answer": "TCP/IP"
  },
  {
    "question": "İnternetdə elektron poçt ünvanı hansı şəkildə ola bilər?",
    "options": [
      "@mail.ru",
      "victoria@",
      "zaman_mail.ru",
      "user at host",
      "mmm@mgpu.msk.ru"
    ],
    "answer": "mmm@mgpu.msk.ru"
  },
  {
    "question": "TCP protokolu hansı funksiyanı yerinə yetirir?",
    "options": [
      "Verilənlərin  etibarlı və sürətli şəkildə göndərilməsini təmin edən protokoldur.",
      "Verilənlərin  MAC ünvanlarının paketlənməsini  təmin edən protokoldur.",
      "Verilənlərin  sürətli şəkildə ötürülməsini təmin edən protokoldur.",
      "Verilənlərin  etibarlı şəkildə ötürülməsini təmin edən protokoldur.",
      "Verilənlərin  IP ünvanarının paketlənməsini  təmin edən protokoldur."
    ],
    "answer": "Verilənlərin  etibarlı şəkildə ötürülməsini təmin edən protokoldur."
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı Transport (Nəqliyyat)  səviyyəsinə aiddir?",
    "options": [
      "İnformasiyanın (bitlərin)  ötürülməsi ilə xarakterizə olunur.",
      "Dialoqun idarə edilməsini təmin edir, cari anda aktiv tərəfi qeyd edir,",
      "Ötürülmə mühiti, səhvlər təyin edilir və səhvlərin düzəlişi yoxlanılır.",
      "Bir neçə şəbəkəni birləşdirən vahid nəqliyyat sisteminin  yaradılmasına xidmət edir.",
      "Yuxarı tətbiqi və seans səviyyələrinə  verilənlərin tələb olunan etibarlı dərəcədə ötürülməsini təmin edir."
    ],
    "answer": "Yuxarı tətbiqi və seans səviyyələrinə  verilənlərin tələb olunan etibarlı dərəcədə ötürülməsini təmin edir."
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı Ulduz topologiyasında istifadə olunan avadanlıqlardandır?",
    "options": [
      "Access point",
      "Repeater",
      "Firewall",
      "Modem",
      "Switch"
    ],
    "answer": "Switch"
  },
  {
    "question": "Təkrarlayıcı (Repeater) nədir?",
    "options": [
      "Eyni protokolu istifadə iki və ya daha çox müstəqil şəbəkəsi bir-birinə bağlamaq üçün istifadə olunan şəbəkə cihazlarıdır.",
      "Kompüterin telefon xəttləri ilə əlaqəsini təmin edərək kompüterin şəbəkəyə bağlanmasını təmin edən cihazlardır.",
      "Kompüterin bir şəbəkəyə bağlanmasını təmin edən cihazdır.",
      "Cihazları kabelli bir şəbəkəyə simsiz giriş edilməsini  təmin edən cihazlardır.",
      "Bir ethernet segmentindən aldığı elektrik məlumatı yeniləyərək  və ikili  koda çevirərək digər seqmentə çatdıran şəbəkə cihazlarıdır."
    ],
    "answer": "Bir ethernet segmentindən aldığı elektrik məlumatı yeniləyərək  və ikili  koda çevirərək digər seqmentə çatdıran şəbəkə cihazlarıdır."
  },
  {
    "question": "Ekranlaşdırılmış burulmuş (STP) cüt kabellər hansı standartla başlıqlanır?",
    "options": [
      "A və B",
      "T598A və T598B",
      "T586A və T586B",
      "T568A və T568B",
      "568A və 568B"
    ],
    "answer": "T568A və T568B"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı DHCP vasitəsilə paylanmır?",
    "options": [
      "IP",
      "Subnet mask",
      "DNS",
      "Gateway",
      "MAC address"
    ],
    "answer": "MAC address"
  },
  {
    "question": "Public (ictimai) IP ünvan hansldır?",
    "options": [
      "172.16.21.1",
      "172.18.21.5",
      "10.125.250.25",
      "193.170.19.10",
      "172.31.150.25"
    ],
    "answer": "193.170.19.10"
  },
  {
    "question": "Şəbəkə səviyyəsinin  avadanlığıdır?",
    "options": [
      "HUB",
      "Modem",
      "Switch",
      "Router",
      "Cat5e"
    ],
    "answer": "Router"
  },
  {
    "question": "OSİ Fiziki əlaqə səviyyəsində aşağıdakılardan hansı müəyyənləşdirilir?",
    "options": [
      "Gərginlik  və ya cərəyanın ötürülmə siqnallarının səviyyəsi, kodlaşdırma tipi, siqnalların ötürülmə sürəti və s. müəyyənləşdirilir.",
      "Protokol və tətbiq səviyyələri  müəyyənləşdirilir.",
      "Məlumatların  tipi, kim tərəfindən göndərildiriyi  müəyyənləşdirilir.",
      "Kabelin tipi, hansı texnologiyadan istifadə olunması müəyyənləşdirilir."
    ],
    "answer": "Gərginlik  və ya cərəyanın ötürülmə siqnallarının səviyyəsi, kodlaşdırma tipi, siqnalların ötürülmə sürəti və s. müəyyənləşdirilir."
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı şin topologiyasına aiddir?",
    "options": [
      "Şin topologiyasında kompüterlər və digər qurğular vahid kabel vasitəsilə öz aralarında ulduzvari  birləşdirilirlər.",
      "Şin topologiyasında kompüterlər və digər qurğular vahid kabel vasitəsilə öz aralarında nöqtədən nöqtəyə (point to point) birləşdirilirlər.",
      "Şin topologiyasında kompüterlər və digər qurğular vahid kabel vasitəsilə öz aralarında ardıcıl paralel birləşdirilirlər.",
      "Şin topologiyasında kompüterlər və digər qurğular vahid kabel vasitəsilə öz aralarında dairəvi birləşdirilirlər.",
      "Şin topologiyasında kompüterlər və digər qurğular vahid kabel vasitəsilə öz aralarında ardıcıl birləşdirilirlər."
    ],
    "answer": "Şin topologiyasında kompüterlər və digər qurğular vahid kabel vasitəsilə öz aralarında ardıcıl birləşdirilirlər."
  },
  {
    "question": "NIC (Şəbəkə interfeys kartı)- nədir?",
    "options": [
      "Cihazları kabelli bir şəbəkəyə simsiz giriş edilməsini  təmin edən cihazlardır.",
      "Bir ethernet segmentindən aldığı elektrik məlumatı yeniləyərək  və ikili koda çevirərək digər seqmentə çatdıran şəbəkə cihazlarıdır.",
      "Kompüterin telefon xəttləri ilə əlaqəsini təmin edərək kompüterin şəbəkəyə bağlanmasını təmin edən cihazlardır.",
      "İki və daha artıq şəbəkələr arasında əlaqəni təmin etmək üçün istifadə olunur.",
      "Kompüterin bir şəbəkəyə bağlanmasını təmin edən cihazdır."
    ],
    "answer": "Kompüterin bir şəbəkəyə bağlanmasını təmin edən cihazdır."
  },
  {
    "question": "Koaksial kabellərdə maksimal sürət nə qədər olur?",
    "options": [
      "1 Gbayt/san",
      "10 Mbayt/san",
      "1 Gbit/san",
      "10 Mbit/san",
      "100 Mbit/san"
    ],
    "answer": "10 Mbit/san"
  },
  {
    "question": "Alqoritm hansı alimin adı ilə bağlıdır?",
    "options": [
      "A.Türinqin",
      "əl-Fərabinin",
      "Ç.Bebbicin",
      "F.Bekonun",
      "əl-Xarəzminin"
    ],
    "answer": "əl-Xarəzminin"
  },
  {
    "question": "İnformasiya miqdarının ən kiçik ölçü vahidi:",
    "options": [
      "Bayt",
      "Кbayt",
      "Hers",
      "Bit",
      "dit"
    ],
    "answer": "Bit"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin qrafik təsviri nədir?",
    "options": [
      "Alqoritmin cədvəl və hesablama düsturları ilə təsviridir.",
      "Formallaşdırılmışməsələdir",
      "İxtiyari formada sxematik təsvirdir",
      "Həndəsi füqurların köməyilə alqoritmin təsvir üsuludur",
      "İcra oluna bilən bütün komandaların yığımıdır"
    ],
    "answer": "Həndəsi füqurların köməyilə alqoritmin təsvir üsuludur"
  },
  {
    "question": "Göstərilən siyahıdan  IP-ünvanını seçin:",
    "options": [
      "1.256.34.21",
      "34.89.45",
      "11.12.200.292",
      "71.72",
      "172.122.7.29"
    ],
    "answer": "172.122.7.29"
  },
  {
    "question": "“Müştəri-server” arxitekturasında “sever” nədir?",
    "options": [
      "şəbəkə resursunu planlaşdıran proqram",
      "şəbəkə resursunu sifariş edən proqram",
      "şəbəkə resursunu istifadə edən proqram",
      "şəbəkə resursunu tənzimləyən proqram",
      "şəbəkə resurslarını idarə edən kompyüter"
    ],
    "answer": "şəbəkə resurslarını idarə edən kompyüter"
  },
  {
    "question": "Lokal kompüter şəbəkəsi dedikdə, nə nəzərdə tutulur?",
    "options": [
      "konkret rəhbərliyi olan kompüter şəbəkəsi",
      "məhdud məkanda yerləşən və digər şəbəkəyə çıxışı olan kompüter şəbəkəsi",
      "1-2 km-lik məsafədə yerləşən kompüterləri birləşdirən şəbəkə",
      "bir müəssisədə yerləşən (1-2km)  kompüterləri birləşdirən şəbəkə",
      "adi telefon rabitəsinə əsaslanan kompüter şəbəkəsi"
    ],
    "answer": "bir müəssisədə yerləşən (1-2km)  kompüterləri birləşdirən şəbəkə"
  },
  {
    "question": "Şəbəkədə telefon əlaqə xətti ilə işləmək üçün kompyuterə qoşulmalıdır:",
    "options": [
      "kоmmutaror",
      "server",
      "аdapter",
      "kontroller",
      "modem"
    ],
    "answer": "modem"
  },
  {
    "question": "Açıq sistemlərin qarşılıqlı əlaqələrinin etalon modelinə aid olmayan nədir?",
    "options": [
      "tətbiqi səviyyə",
      "fiziki səviyyə",
      "şəbəkə səviyyəsi",
      "nümayiş səviyyəsi",
      "qlobal səviyyə"
    ],
    "answer": "qlobal səviyyə"
  },
  {
    "question": "Fayl-server texnologiyasının mahiyyəti nədir?",
    "options": [
      "proqramlar və verilənlər fayllarının şəbəkə kompüter-lərində paylanması",
      "Heç biri düz deyil",
      "şəbəkədə qeyri-mərkəzləşdirilmiş idarəetmə",
      "bütün proqramların və verilənlərin şəbəkənin baş mərkəzi kompürelərində mühafizə edilməsi",
      "şəbəkədə çap işinin mərkəzləşdirilməsi"
    ],
    "answer": "bütün proqramların və verilənlərin şəbəkənin baş mərkəzi kompürelərində mühafizə edilməsi"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı şəbəkə protokolu deyil?",
    "options": [
      "SMTP",
      "TCP/IP",
      "FTP",
      "NETP",
      "UDP"
    ],
    "answer": "NETP"
  },
  {
    "question": "Ümumi şin sxeminin topologiyası hansıdır?",
    "options": [
      "Token Rinq",
      "LAN(WAN)",
      "Arcnet",
      "Ethernet",
      "İnternet"
    ],
    "answer": "Ethernet"
  },
  {
    "question": "Lokal şəbəkə topologiyaları",
    "options": [
      "Arcnet, Ethernet,        Token Rinq",
      "İnternet, intranet,Softnet",
      "TokenRinq, Arpanet,Milnet",
      "İthemet,Supernet, TokenRinq",
      "Arcnet, runet, aznet"
    ],
    "answer": "Arcnet, Ethernet,        Token Rinq"
  },
  {
    "question": "Açıq sistemlərin qarşılıqlı əlaqələrinin etalon modelinə aid olmayan nədir?",
    "options": [
      "nümayiş səviyyəsi",
      "fiziki səviyyə",
      "tətbiqi səviyyə",
      "lokal səviyyə",
      "şəbəkə səviyyəsi"
    ],
    "answer": "lokal səviyyə"
  },
  {
    "question": "Şəbəkədə Şlüz  nədir?",
    "options": [
      "periferik qurğuları idarə edən proqram",
      "müxtəlif şəbəkələri birləşdirən vasitə",
      "şəbəkədə kompyuterlərin bir-biri ilə ünsiyyət dili",
      "OSI-nin səviyyəsi",
      "kompyuter serveri"
    ],
    "answer": "müxtəlif şəbəkələri birləşdirən vasitə"
  },
  {
    "question": "Kompyuteri lokal şəbəkəyə qoşmaq üçün istifadə   olunur:",
    "options": [
      "sensorlu panel",
      "qrafik planşet",
      "modem",
      "djoystik",
      "şəbəkə kartı"
    ],
    "answer": "şəbəkə kartı"
  },
  {
    "question": "Kompüter şəbəkəsi nədir?",
    "options": [
      "müxtəlif konfiqurasiyalı emal-ötürmə sistemidir",
      "protokolların köməyi ilə informasiya mübadiləsinə imkan verən sistemdir",
      "kompüterlərarası informasiya ötürən sistemdir",
      "informasiya emaledici və ötürücü sistemdir",
      "müxtəlif topologiyalarla qurulmuş ötürmə sistemidir"
    ],
    "answer": "protokolların köməyi ilə informasiya mübadiləsinə imkan verən sistemdir"
  },
  {
    "question": "Modem...",
    "options": [
      "informasiyanı kodlaşdıran qurğudur",
      "informasiyanın ötürülməsini idarə edən qurğudur",
      "ədədi siqnalları analoq siqnallara və əksinə çevirən qurğudur",
      "informasiya daşıyıcısıdır",
      "şənəkənin nəqliyyat əsasıdır"
    ],
    "answer": "ədədi siqnalları analoq siqnallara və əksinə çevirən qurğudur"
  },
  {
    "question": "Lokal şəbəkələrdə kompyuterlərin birləşdirilməsinin ümumi sxemi nə adlanır?",
    "options": [
      "Protokol",
      "Tipologiya",
      "Domen",
      "Topologiya",
      "Arxitektura"
    ],
    "answer": "Topologiya"
  },
  {
    "question": "Cisco avadanlıqlarında avadanlıqların adlandırılması üçün hansıkomandadan istifadə olunur?",
    "options": [
      "İp route",
      "Change name",
      "Sh vlan name",
      "Hostname",
      "Dnsname"
    ],
    "answer": "Hostname"
  },
  {
    "question": "Xüsusi ünvanı olan hər bir ayrıca sənəd adlanır:",
    "options": [
      "Web-server",
      "Web-sayt",
      "Web-səhifə",
      "Web-brauzer"
    ],
    "answer": "Web-səhifə"
  },
  {
    "question": "Bu protokola uyğun olaraq göndərilən məlumat məlumatı göndərən serverdə  paketlərə bölünür və  ilkin vəziyyətdə məlumatı alan",
    "options": [
      "IP",
      "HTTP",
      "TCP",
      "WWW",
      "HTML"
    ],
    "answer": "TCP"
  },
  {
    "question": "\"İnternetin FTP xidməti ....üçündür” cümləsini düzgün variantla tamamlayın.",
    "options": [
      "Web səhifələri yaratmaq, qəbul və ötürmək",
      "verilənləri porsiyalara bölmək",
      "real zaman rejimində ünsiyyət",
      "İnternet xidmətlərini təklif edən electron poçt funksiyasını təmin etmək",
      "istənilən formatlı fayllarm qəbulu və ötürülməsi"
    ],
    "answer": "istənilən formatlı fayllarm qəbulu və ötürülməsi"
  },
  {
    "question": "İP ünvün hansıdır?",
    "options": [
      "129:211:32.1",
      "38.41.118",
      "127.3 8,201,116",
      "36.41.22.36",
      "256.31.26.118"
    ],
    "answer": "36.41.22.36"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin paylaşımı:",
    "options": [
      "İstədiyiniz zaman istədiyiniz məlumatları paylaşa bilərsiniz.",
      "kompüterin xarici yaddaşında yerləşən və müəyyən qaydada əlaqələndirilmiş fayllar toplusudur",
      "Bazaya daxil ediləcək informasiya vahidi, elementidir.",
      "Məlumatların təkrarlanması aradan qaldırılır və ya minimuma endirilir.",
      "Verilənlər bazasında birbaşa dəyişikliklərin edilməsi, müxtəlif məlumatların müxtəlif mühitlərə daxil edilməsinin qarşısını alır və eyni"
    ],
    "answer": "İstədiyiniz zaman istədiyiniz məlumatları paylaşa bilərsiniz."
  },
  {
    "question": "Relyasiya verilənlər modelinin strukturu hansı formadadır?",
    "options": [
      "məntiqi",
      "iyerarxik",
      "xətti",
      "formal",
      "cədvəl"
    ],
    "answer": "cədvəl"
  },
  {
    "question": "Verilənlər bazasının administratorunun yerinə yetirdiyi funksiyalara hansı aiddir?",
    "options": [
      "İstifadəçilərlə qarşılıqlı əlaqə",
      "verilənlərin daxili təsvir dilindən istifadə etməklə verilənlərin saxlanma strukturunu təyin etmir",
      "Verilənlərin natamamlığı",
      "Daxili sxemin tərtib edilməməsi.",
      "VB-də hansı verilənlərin saxlanmasını müəyyənləşdirmir"
    ],
    "answer": "İstifadəçilərlə qarşılıqlı əlaqə"
  },
  {
    "question": "İnformasiyanın vizuallaşdırılması dedikdə nə başa düşülür?",
    "options": [
      "əlverişli formada təsviri verilənlər bazalarının layihələndirilməsinin əsasını təşkil edir.",
      "predmet sahəsinin anlayışlarını, onların qarşılıqlı əlaqələrini və habelə, verilənlər üzərinə qoyulan məhdudiyyətləri təsvir edir.",
      "verilənlərin seçilməsi, onların nizamlanması, verilmiş şəkildə tərtibatı və çıxış qurğusuna göndərilməsi nəzərdə tutulur.",
      "informasiyanın saxlanılması, axtarışı və emalı məqsədilə verilənlər bazasının yaradılması üçün proqram vasitələrinin toplusudur.",
      "strukturu konkret sxemə uyğun gələn verilənlər yığımına deyilir."
    ],
    "answer": "verilənlərin seçilməsi, onların nizamlanması, verilmiş şəkildə tərtibatı və çıxış qurğusuna göndərilməsi nəzərdə tutulur."
  },
  {
    "question": "Verilənlər bazası faydalarına hansı aiddir:",
    "options": [
      "Standart sorğu dilindən istifadə etmək mümkün deyil",
      "verilən bütövlüyünün pozulmasının qarşısı alınmır",
      "Səhvlərin düzəldilməsi və uyğun olmayan (səhv) məlumatların daxil edilməsinin qarşısı alınmır",
      "yaddaş boşluğunun israfının qarşısı alınır.",
      "verilənlər bazası sistemini quraşdırmaq və saxlamaq bahalı ola bilər."
    ],
    "answer": "yaddaş boşluğunun israfının qarşısı alınır."
  },
  {
    "question": "VBİS açılışı nədir?",
    "options": [
      "verilənlər bazası işçi sistemi",
      "verilənlər bazası işarələmə sistemi",
      "verilənlər bazası informasiya sistemi",
      "verilənlər bazası idarəetmə sistemi",
      "verilənlər bazası idarə strukturu"
    ],
    "answer": "verilənlər bazası idarəetmə sistemi"
  },
  {
    "question": "Tipinə görə verilənlər neçə yerə ayrılır?",
    "options": [
      "2",
      "6",
      "5",
      "4",
      "3"
    ],
    "answer": "4"
  },
  {
    "question": "Verilənlər Bazası ilə bağlı aşağıdakılardan hansı yanlışdır?",
    "options": [
      "Bazaya daxil ediləcək informasiya vahidi, elementidir.",
      "strukturu konkret sxemə uyğun gələn verilənlər yığımına deyilir.",
      "kompüterin xarici yaddaşında yerləşən və müəyyən qaydada əlaqələndirilmiş fayllar toplusudur.",
      "məlumatların tutulduğu, saxlandığı ve lazım olduğunda istifadə etmək üçün  çağrıldığı düzənli məlumat topluluğudur.",
      "Dövlət, bank, universitet, məktəb, səyahət şirkəti, ticarət, nəqliyyat, xəstəxana və s. iş və fəaliyyət üçün tələb olunan tətbiq proqramları"
    ],
    "answer": "Bazaya daxil ediləcək informasiya vahidi, elementidir."
  },
  {
    "question": "Internetin ilk tarixi adı nədir?",
    "options": [
      "USENET",
      "İNTRANET",
      "ARPANET",
      "TELNET",
      "NSFNET"
    ],
    "answer": "ARPANET"
  },
  {
    "question": "HTML (Hyper Text Markup Language) nədir?",
    "options": [
      "İnternet səhifələrinə baxış üçün proqram",
      "dünya hörümçək toru",
      "hipermətn istinadı",
      "hipermətnlərin tanınma dili",
      "İnternet serveri"
    ],
    "answer": "hipermətnlərin tanınma dili"
  },
  {
    "question": "Web-brauzer-bu:",
    "options": [
      "adının genişlənməsi  .htm və ya  .html olan ayrıca fayldır",
      "qarşılıqlı əlaqəli səhifələr yiğimidir ki,müəyyən bir adama və ya təşkilata məxsusdur",
      "WWW-nin müştəri proqramıdır ki,istifadəçinin İnternet resurslarına çıxışını təmin edir",
      "aralarında hipermətnlə əlaqəli olan sənədlər şəbəkəsidir",
      "WWW-nin server-proqramının işlədiyi kompyterdir"
    ],
    "answer": "WWW-nin müştəri proqramıdır ki,istifadəçinin İnternet resurslarına çıxışını təmin edir"
  },
  {
    "question": "Excel 2010 proqramında standart açılış zamanı işçi vərəqlər necə adlanır?",
    "options": [
      "WorkPage",
      "Document",
      "Workbook",
      "Page",
      "Sheet"
    ],
    "answer": "Sheet"
  },
  {
    "question": "Ctrl + F kombinasiyasının funksiyası nədir deyil (Word 2010)?",
    "options": [
      "Açmaq",
      "Dəyişdirmək",
      "Axtarış",
      "Adlandırmaq",
      "Kopyalamaq"
    ],
    "answer": "Axtarış"
  },
  {
    "question": "Word 2010 proqramının əsas funksiyası nədir?",
    "options": [
      "Electron cədvəllərin hazırlanması və email",
      "Verilənlər bazasının yaradılması və idarə edilməsi",
      "Yeni proqramların işlənməsi",
      "Mürəkkəb mətn səədlərinin yaradılması",
      "Qrafik informasiyanın redaktə olunması"
    ],
    "answer": "Mürəkkəb mətn səədlərinin yaradılması"
  },
  {
    "question": "Obyektləri unikal şəkildə müəyyən etmək və hər bir obyekti əvvəlcədən hesablanmış unikal",
    "options": [
      "Searching",
      "Merging",
      "Selection",
      "Updation",
      "Hashing"
    ],
    "answer": "Hashing"
  },
  {
    "question": "Proqram təminatının həyat dövrü modellərini göstərin.",
    "options": [
      "proqramlaşdırma, inteqrasiya",
      "standartlaşdırma, aralıq",
      "inteqrasiya, iterativ",
      "şəlalə(kaskad), spiral",
      "standartlaşdırma, ardıcıllıq"
    ],
    "answer": "şəlalə(kaskad), spiral"
  },
  {
    "question": "Formalar nə üçün nəzərdə tutulmuşdur (Access 2010 ) ?",
    "options": [
      "Əmrlər qrupunu avtomatik yerinə yetirmək",
      "Məlumatın əlverişli şəkildə çap edilməsi üçün",
      "Yekun qiymətlərinj təyini üçün",
      "Proqramlaşdırma dilində yazılmış proqramı özündə saxlamaq üçün",
      "Sorğu və cədvəlləri əyani şəkildə əks etdirmək üçün"
    ],
    "answer": "Sorğu və cədvəlləri əyani şəkildə əks etdirmək üçün"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı relyasiya modelinin elementlərinə aid deyil?",
    "options": [
      "atribut",
      "domen",
      "verilənlərin tipi",
      "nisbət",
      "verilənlərin qiyməti"
    ],
    "answer": "verilənlərin qiyməti"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı verilənlər bazasının idarəetmə sistemləridir?",
    "options": [
      "Paint, Adobe Photoshop, Corel Draw",
      "Microsoft Excel, Quattro Pro,   Lotus 1-2-3",
      "Microsoft Word, Word Perfect,  Ami Pro",
      "Aldus Page Maker, Corel Ventura, QuarkXpress",
      "Oracle, MS-SQL, FOXBase"
    ],
    "answer": "Oracle, MS-SQL, FOXBase"
  },
  {
    "question": "Relyasiya modelli sistemlərin standart dili kimi hansı dil qəbul edilmişdir?",
    "options": [
      "C++",
      "Paskal",
      "CODASYL",
      "Basic",
      "SQL"
    ],
    "answer": "SQL"
  },
  {
    "question": "Relyasiya modeli haqqında deyilənlərdən biri yanlışdır:",
    "options": [
      "Cədvəlin bütün sətirləri eyni struktura malik olmalıdır",
      "Cədvəldə sətirlərin ardıcıllığı istənilən qaydada ola bilər",
      "Cədvəldə təkrarlanan adla sütunlar ola bilməz",
      "Cədvəldə təkrarlanan sətirlər ola bilməz",
      "Cədvəldə eyni qiymətli əsas açara malik bir neçə sətir ola bilər"
    ],
    "answer": "Cədvəldə eyni qiymətli əsas açara malik bir neçə sətir ola bilər"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin relyasiya modelində Atribut nədir?",
    "options": [
      "İnformasiya obyektinin konkret nümunəsi haqqında informasiya",
      "informasiyanın ən kiçik elementi",
      "Cədvəlin yazısı",
      "Yazını təşkil edən sahələrin sayı",
      "Cədvəlin adlandırılmış domeni"
    ],
    "answer": "Cədvəlin adlandırılmış domeni"
  },
  {
    "question": "Verilənlər vazası modellərdən hansı cədvəl formasındadır?",
    "options": [
      "şəbəkə",
      "iyearxik",
      "məntiqi",
      "relyasiya",
      "paylanmış"
    ],
    "answer": "relyasiya"
  },
  {
    "question": "Server əsaslı verilənlər bazaları sisteminə aid olanları göstərin.",
    "options": [
      "FileMaker Pro, Informix, Microsoft Access",
      "Sybase,  FoxPro, FileMaker Pro.",
      "Oracle, MS-SQLServer, PostgreSql",
      "FoxPro, Microsoft Access, Oracle",
      "Microsoft Access, DB2,  MySQL"
    ],
    "answer": "Oracle, MS-SQLServer, PostgreSql"
  },
  {
    "question": "Verilənlər bazasının idarəolunması sistemi (VBİS) nədir?",
    "options": [
      "İstifadəçilərin istifadə etdiyi proqramları yazanlardır",
      "Texniki biliyə malik olan və şəxsdir",
      "Proqramçının hazırladığı proqramdan istifadə edəndir",
      "İnformasiyanın saxlanılması, axtarışı və emalı məqsədilə verilənlər bazasının yaradılması üçün proqram vasitələrinin toplusudur.",
      "Verilənlərin daxil edilməsin , dəyişdirilməsni, silinməsini,dəyişdirilməsini təmin edən tətbiq proqramçısıdır"
    ],
    "answer": "İnformasiyanın saxlanılması, axtarışı və emalı məqsədilə verilənlər bazasının yaradılması üçün proqram vasitələrinin toplusudur."
  },
  {
    "question": "Verilənlərin struktur xarakteristikasına iki cəhətdən baxmaq olar:",
    "options": [
      "hesabi və formal",
      "çıxarma və bölmə",
      "cədvəl və iyerarxik",
      "məntiqi və fiziki",
      "ad və qiymət"
    ],
    "answer": "məntiqi və fiziki"
  },
  {
    "question": "OSİ etalon modelinin ən yuxarı səviyyəsi necə adlanır?",
    "options": [
      "Şəbəkə səviyyə",
      "Seans səviyyə",
      "Fiziki səviyyə",
      "Kanal səviyyə",
      "Tətbiqi səviyyə"
    ],
    "answer": "Tətbiqi səviyyə"
  },
  {
    "question": "Start (Пуск) düyməsini sıxmaqla yaranan menyu:",
    "options": [
      "xüsusi sürüşdürmə menyusu",
      "əsas menyu",
      "konteks menyu",
      "baş menyu",
      "sistem menyusu"
    ],
    "answer": "baş menyu"
  },
  {
    "question": "Bunlardan hansı əməliyyat sistemidir?",
    "options": [
      "Unicod",
      "Oracle",
      "Excell",
      "Windows",
      "Word"
    ],
    "answer": "Windows"
  },
  {
    "question": "Əməliyyat sistemində neçə təsnifatı var?",
    "options": [
      "2",
      "7",
      "6",
      "5",
      "4"
    ],
    "answer": "7"
  },
  {
    "question": "Fərdi kompüterin əsas hissələri hansılardır?",
    "options": [
      "sistem bloku, klaviatura, printer",
      "sistem bloku, monitor, maus",
      "sistem bloku, monitor, printer",
      "sistem bloku, monitor, klaviatura",
      "monitor, qida bloku, klaviatura"
    ],
    "answer": "sistem bloku, monitor, klaviatura"
  },
  {
    "question": "Bunlardan hansı kompüterin giriş qurğularıdır?",
    "options": [
      "Monitor , klaviatura, sistem bloku, plotter",
      "sistem bloku, printer, klaviatura, CD ROM",
      "Maus, printer, prosessor, klaviatura",
      "Klaviatura, mikrofon, maus",
      "Klaviatura, monitor, skayner, maus"
    ],
    "answer": "Klaviatura, mikrofon, maus"
  },
  {
    "question": "Bu kodlaşdırma sistemində hər bir simvol 8 mərtəbəli ikilik kodla təsvir olunur",
    "options": [
      "Unicode",
      "FALSE",
      "TRUE",
      "ASCİİ",
      "OSİ"
    ],
    "answer": "ASCİİ"
  },
  {
    "question": "İkilik say sisteminin əlifbası neçə simvoldan ibarətdir?",
    "options": [
      "8",
      "10",
      "1",
      "3",
      "2"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "question": "Say sisteminin əsası dedikdə nə nəzərdə tutulur?",
    "options": [
      "Həmin say sisteminin simvollarının yaddaçda tutduğu bitlərin sayı",
      "Həmin say sistemində istifadə edilə bilən  ən kiçik ədəd",
      "Həmin say sistemində istifadə edilə bilən  ən böyük ədəd",
      "Ədədlərin yazılışı üçün istifadə olunan simvolların (rəqəmlərin) sayı",
      "Həmin say sisteminin qüvvəti"
    ],
    "answer": "Ədədlərin yazılışı üçün istifadə olunan simvolların (rəqəmlərin) sayı"
  },
  {
    "question": "Enerjidən asılı olan yaddaş qurğularını seçin:",
    "options": [
      "ROM",
      "HDB",
      "HDD",
      "RAM",
      "FDD"
    ],
    "answer": "RAM"
  },
  {
    "question": "Hansı xarici yaddaş qurğusu deyil",
    "options": [
      "Fləş yaddaş",
      "DVD-ROM",
      "CD-ROM",
      "ROM",
      "FDD"
    ],
    "answer": "ROM"
  },
  {
    "question": "İnformasiyanın təsvir üsullarını gostərin",
    "options": [
      "Kəsilən, kəsilməyən",
      "Mətni ,Qrafik ,Səsli",
      "Analoq ,Səsli",
      "Kodlaşdırılmış, Kəsilən",
      "Analoq"
    ],
    "answer": "Mətni ,Qrafik ,Səsli"
  },
  {
    "question": "“İnformasiya”anlayışını tam və dəqiq təsvir edən tərif hansıdıir?",
    "options": [
      "İnformasiya bilikdir",
      "İnformasiya siqnallar vasitəsilə olaraq bir-birinə ötürdüyü məlumatlardır.",
      "İnformasiya onun təqdimolunma formasından asılı olmayaraq şəxslər, obyektlər,faktlar,hadisələr və proseslər haqqında məlumatlardır.",
      "İnformasiya izahdır,siqnaldır.",
      "İnformasiya istifadə olunmamaış veriləndir."
    ],
    "answer": "İnformasiya onun təqdimolunma formasından asılı olmayaraq şəxslər, obyektlər,faktlar,hadisələr və proseslər haqqında məlumatlardır."
  },
  {
    "question": "İnformasiyanın növlərini təyin edin:1.Məntiqi   2.Analoq , 3.Ədədi, 4.Mətn 5.Qrafiki 6.ASCİİ 7.Unicode",
    "options": [
      "Hec biri",
      "6,7,",
      "1,3,4,5,",
      "2, 6,",
      "2,6,7,"
    ],
    "answer": "1,3,4,5,"
  },
  {
    "question": "Halqavari",
    "options": [
      "1, 4, 5",
      "1, 3, 4",
      "2, 3",
      "1, 4",
      "2, 4, 5"
    ],
    "answer": "2, 4, 5"
  },
  {
    "question": "Onluq say sistemində verilmiş 15 ədədi ikilik say sistemində necə yazılır?",
    "options": [
      "1111",
      "111",
      "11",
      "10001",
      "1001"
    ],
    "answer": "1111"
  },
  {
    "question": "Əməliyyat sistemlərinin istifadəçi interfeysi bölünür:",
    "options": [
      "obyektyönlü və əmrli",
      "biristifadəçili və çoxistifadəçili",
      "mətn və ədədi",
      "birməsələli və çoxməsəsələli",
      "statik və dinamik"
    ],
    "answer": "obyektyönlü və əmrli"
  },
  {
    "question": "Sistem interfeysi nə üçündür?",
    "options": [
      "böyük həcmli informasiyanı yadda saxlayır",
      "daxili yaddaş qurğusunda saxlanılan proqramla  hesab və məntiq əməliyyatları yerinə yetirir",
      "kompüter qurğularının qarşılıqlı əlaqəsini və onlar arasında",
      "informasiyanı uzun müddət",
      "informasiyanı kompüterə daxil edir"
    ],
    "answer": "kompüter qurğularının qarşılıqlı əlaqəsini və onlar arasında"
  },
  {
    "question": "Bunlardan hansı kompüterin giriş qurğularıdır?",
    "options": [
      "Sistem bloku, Printer, Klaviatura",
      "Monitor, Klaviatura, Sistem bloku, Plotter",
      "Klaviatura, CD ROM, Digitayzer, Kamera",
      "Klaviatura, Digitayzer, Skaner, Maus",
      "Maus, Printer, Prosessor, Klaviatura"
    ],
    "answer": "Klaviatura, Digitayzer, Skaner, Maus"
  },
  {
    "question": "ASCII kodlaşdırmasında bir simvol neçə bayta bərabərdir?",
    "options": [
      "8",
      "12",
      "56",
      "4",
      "1"
    ],
    "answer": "1"
  },
  {
    "question": "UniCode kodlaşdırmasında 20 simvoldan ibarət mətnin həcmi neçə bayta bərabərdir?",
    "options": [
      "80",
      "320",
      "160",
      "40",
      "20"
    ],
    "answer": "40"
  },
  {
    "question": "Daxili yaddaş başqa necə adlandırılır?",
    "options": [
      "keş yaddaş",
      "daimi yaddaş",
      "əsas yaddaş",
      "əməli yaddaş",
      "xarici yaddaş"
    ],
    "answer": "əsas yaddaş"
  },
  {
    "question": "Funksional baxımdan yaddaş hansı hissələrə bölünür?",
    "options": [
      "daxili, xarici",
      "əməli, daimi",
      "əsas, daimi",
      "əsas, əlavə",
      "daimi, xarici"
    ],
    "answer": "daxili, xarici"
  },
  {
    "question": "İnformasiya üzərində yerinə yetirilən yığım, saxlama, ötürülmə və emal əməliyyatları necə adlanır?",
    "options": [
      "informasiya istehlakı",
      "informasiya mənbəyi",
      "informasiya proseduru",
      "informasiya prosesi",
      "informasiya sistemi"
    ],
    "answer": "informasiya prosesi"
  },
  {
    "question": "“Baş vermə zamanından və informasiyanın dinamikasından asılı olaraq istifadə anında",
    "options": [
      "Doğruluq",
      "Etibarlılıq",
      "Obyektivlik",
      "Aktuallıq",
      "Adekvatlıq"
    ],
    "answer": "Aktuallıq"
  },
  {
    "question": "Alqoritmin sonlu sayda addımlardan ibarət olması onun hansı xassəsini əks etdirir?",
    "options": [
      "Determinlik",
      "müəyyənlik",
      "Kütləvilik",
      "nəticəlilik",
      "Diskretlik"
    ],
    "answer": "nəticəlilik"
  },
  {
    "question": "Yazıldığı sıra ilə bir dəfə yerinə yetirilən mərhələlər ardıcıllığından ibarət alqoritm hansıdır?",
    "options": [
      "dövrü",
      "kütləvi",
      "diskret",
      "xətti",
      "budaqlanan"
    ],
    "answer": "xətti"
  },
  {
    "question": "Təhsil müəssisələrinə məxsus domen hansıdır?",
    "options": [
      "org",
      "net",
      "az",
      "edu",
      "gov"
    ],
    "answer": "edu"
  },
  {
    "question": "Kompüter şəbəkələrinin topologiyaları hansılardır",
    "options": [
      "şin, dairəvi (halqavari), ulduz",
      "ulduz, dairəvi, natamam budaqlanan",
      "şin, dairəvi (halqavari), magistral",
      "şin, monokanal",
      "ulduz, magistral, şin"
    ],
    "answer": "şin, dairəvi (halqavari), ulduz"
  },
  {
    "question": "İP ünvanda maksimal ədəd neçə ola bilər?",
    "options": [
      "8",
      "48",
      "254",
      "255",
      "256"
    ],
    "answer": "255"
  },
  {
    "question": "Onluq say sistemində verilmiş 15 ədədi ikilik say sistemində necə yazılır?",
    "options": [
      "10001",
      "1001",
      "111",
      "11",
      "1111"
    ],
    "answer": "1111"
  },
  {
    "question": "Hansı növ alqoritmlər var?",
    "options": [
      "Xətti, məntiqi, mürəkkəb",
      "Adi, məntiqi, dövri",
      "Xətt, dövri, mürəkkəb",
      "Xətti, budaqlanan, dövri",
      "Şöbələr açan, adi, məntiqi"
    ],
    "answer": "Xətti, budaqlanan, dövri"
  },
  {
    "question": "UNIX nədir?",
    "options": [
      "mətn redaktorudur",
      "qrafik interfeysdir",
      "arxivator, drayverdir",
      "Əməliyyat sistemidir",
      "qrafik redaktordur"
    ],
    "answer": "Əməliyyat sistemidir"
  },
  {
    "question": "Əməliyyat  sistemi nə  vaxt yüklənir?",
    "options": [
      "Scan disk olanda",
      "Kompüter format olunduqda",
      "Kompüter istehsal olunduqda",
      "Kompüter işə salındıqda",
      "Yeni  proqram yükləndikdə"
    ],
    "answer": "Kompüter işə salındıqda"
  },
  {
    "question": "ASCII kod sistemində neçə kod vardır?",
    "options": [
      "268",
      "65536",
      "4587",
      "256",
      "8"
    ],
    "answer": "256"
  },
  {
    "question": "MS Word-də sənədin 3, 7, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 25, 26, 27-ci səhifələrini çap etmək üçün Çap (Print) pəncərəsində səhifələri hansı",
    "options": [
      "3, 7, 9-14, 25, 26, 27",
      "3, 7, 9 - 27",
      "3, 7, 9, 10, 11, 12, 13,",
      "3, 7, 9 -14, 25 - 27",
      "3, 7, 9, 10, 11 -14,"
    ],
    "answer": "3, 7, 9 -14, 25 - 27"
  },
  {
    "question": "Periferiya qurğuları hansılardır?",
    "options": [
      "HUB, disket, skaner",
      "printer, plotter, skaner",
      "monitor, əməli yaddaş, mikroprosessor",
      "mikroprosessor, printer, plotter",
      "klaviatura, əməli yaddaş, monitor"
    ],
    "answer": "printer, plotter, skaner"
  },
  {
    "question": "İnformasiya proseslərinə aid olmayan variant hansıdır?",
    "options": [
      "nformasiyanın saxlanması",
      "informasiyanın toplanması",
      "informasiyanın tamlığı",
      "informasiyanın ötürülməsi",
      "informasiyanın emalı"
    ],
    "answer": "informasiyanın tamlığı"
  },
  {
    "question": "Birməsələli əməliyyat sistemi hansıdır və necə işləyir?",
    "options": [
      "MS-DOS-dur, konkret bir məsələ ilə bir istifadəçiyə xidmət edir",
      "MAC -dur, konkret vaxt kəsi-yində yalnız bir prosesi icra edir",
      "UNİX-dir, konkret vaxt kəsiyində yalnız bir prosesi icra edir",
      "UNİX-dir, konkret bir məsələ ilə bir istifa-dəçiyə xidmət edir",
      "Windows-dur, konkret vaxt kəsi-yində yalnız bir proqramı icra edir"
    ],
    "answer": "MS-DOS-dur, konkret bir məsələ ilə bir istifadəçiyə xidmət edir"
  },
  {
    "question": "OSI modelinin neçə səviyyəsi var?",
    "options": [
      "1",
      "2",
      "3",
      "7",
      "5"
    ],
    "answer": "7"
  },
  {
    "question": "Пуск düyməsini sıxmaqla açılan menyu:",
    "options": [
      "sistem menyusu",
      "kontekst menyu",
      "əsas menyu",
      "baş menyu",
      "alt menyu"
    ],
    "answer": "baş menyu"
  },
  {
    "question": "Lokal şəbəkələrdə kompyuterlərin birləşdirilməsinin ümumi sxemi nə adlanır?",
    "options": [
      "Tipologiya",
      "Protokol",
      "Arxitektura",
      "Topologiya",
      "Domen"
    ],
    "answer": "Topologiya"
  },
  {
    "question": "OSİ –nin ən yuxarı səviyyəsi necə adlanır?",
    "options": [
      "kanal",
      "fiziki",
      "seans",
      "şəbəkə",
      "tətbiqi"
    ],
    "answer": "tətbiqi"
  },
  {
    "question": "Göstərilən siyahıdan  IP-ünvanını seçin:",
    "options": [
      "1.256.34.21",
      "11.12.200.292",
      "71.72",
      "193.126.7.29",
      "34.89.45"
    ],
    "answer": "193.126.7.29"
  },
  {
    "question": "İnternet hansı növ şəbəkəyə aiddir?",
    "options": [
      "Regional",
      "Heç biri",
      "Hamısı eynidir",
      "Qlobal",
      "Lokal"
    ],
    "answer": "Qlobal"
  },
  {
    "question": "IP ünvanlarda minimal və maksimal ədədlər hansılardır?",
    "options": [
      "1 və 6",
      "0 və 8",
      "0 və 255",
      "1 və 32",
      "0 və 32"
    ],
    "answer": "0 və 255"
  },
  {
    "question": "UDP protokolu hansı funksiyanı yerinə yetirir?",
    "options": [
      "Verilənlərin  MAC ünvanlarının paketlənməsini  təmin edən protokoldur.",
      "Verilənlərin  etibarlı şəkildə ötürülməsini təmin edən protokoldur.",
      "Verilənlərin  etibarlı və sürətli şəkildə göndərilməsini təmin edən protokoldur.",
      "Verilənlərin  IP ünvanarının paketlənməsini  təmin edən protokoldur.",
      "Verilənlərin  sürətli şəkildə ötürülməsini təmin edən protokoldur."
    ],
    "answer": "Verilənlərin  sürətli şəkildə ötürülməsini təmin edən protokoldur."
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı Seans (Session) səviyyəsinə aiddir?",
    "options": [
      "Ötürülmə mühiti, səhvlər təyin edilir və səhvlərin düzəlişi yoxlanılır.",
      "İnformasiyanın (bitlərin)  ötürülməsi ilə xarakterizə olunur.",
      "Yuxarı tətbiqi və seans səviyyələrinə  verilənlərin tələb olunan etibarlı dərəcədə ötürülməsini təmin edir.",
      "Bir neçə şəbəkəni birləşdirən vahid nəqliyyat sisteminin  yaradılmasına xidmət edir.",
      "Dialoqun idarə edilməsini  təmin edir, cari anda aktiv tərəfi qeyd edir, sinxronlaşdırma vasitələrini  təqdim edir."
    ],
    "answer": "Dialoqun idarə edilməsini  təmin edir, cari anda aktiv tərəfi qeyd edir, sinxronlaşdırma vasitələrini  təqdim edir."
  },
  {
    "question": "OSİ modelinin səviyyə (layer) ardıcıllğı necədir?      1)Data-link (Kanal)      2)Application (Tətbiq)    3)Session (Seans)     4)Transport",
    "options": [
      "2, 1, 7, 4, 3, 5, 6",
      "6, 1, 4, 7, 3, 5, 2",
      "6, 1, 7, 4, 5, 3, 2",
      "6, 1, 7, 4, 3, 5, 2",
      "2, 1, 4, 7, 3, 5, 6"
    ],
    "answer": "6, 1, 7, 4, 3, 5, 2"
  },
  {
    "question": "LAN nədir?",
    "options": [
      "LAN- bir neçə MAN şəbəkə arxitekturasının birləşdirilməsidir",
      "LAN-şəhər, rayon, qəsəbə və s. böyük ərazilər  arasında əlaqəni təmin etmək üçün istifadə olunur.",
      "LAN-bir neçə  MAN-dan ibarət şəbəkəyə deyilir. LAN ən azı 50 km əhatə dairəsinə malik şəbəkədir.",
      "LAN-kiçik bir ərazi daxilində bir-biri ilə əlaqədar olan komputer toplusu nəzərdə tutulur.",
      "LAN-bir neçə topologiyadan ibarət şəbəkə toplusudur"
    ],
    "answer": "LAN-kiçik bir ərazi daxilində bir-biri ilə əlaqədar olan komputer toplusu nəzərdə tutulur."
  },
  {
    "question": "Modem nədir?",
    "options": [
      "Bir ethernet segmentindən aldığı elektrik məlumatı yeniləyərək  və ikili  koda çevirərək digər seqmentə çatdıran şəbəkə cihazlarıdır.",
      "Eyni protokolu istifadə iki və ya daha çox müstəqil şəbəkəsi bir-birinə bağlamaq üçün istifadə olunan şəbəkə cihazlarıdır.",
      "Kompüterin bir şəbəkəyə bağlanmasını təmin edən cihazdır.",
      "Kompüterin telefon xəttləri ilə əlaqəsini təmin edərək kompüterin şəbəkəyə bağlanmasını təmin edən cihazlardır.",
      "Cihazları kabelli bir şəbəkəyə simsiz giriş edilməsini  təmin edən cihazlardır."
    ],
    "answer": "Kompüterin telefon xəttləri ilə əlaqəsini təmin edərək kompüterin şəbəkəyə bağlanmasını təmin edən cihazlardır."
  },
  {
    "question": "Şəbəkə nədir?",
    "options": [
      "Məsafədən idarə edilən kompüterlər toplusu.",
      "Telefon xəttinə qoşulmuş kompüter.",
      "Uzaq məsafədən sorğulara cavab verən kompüter.",
      "Modem qoşulmuş kompüter.",
      "Verilənlərin  ötürülmə üçün öz aralarında birləşmiş avadanlıqlar toplusu."
    ],
    "answer": "Verilənlərin  ötürülmə üçün öz aralarında birləşmiş avadanlıqlar toplusu."
  },
  {
    "question": "DNS əsas funksiyası nədir?",
    "options": [
      "Asan keçid yolunun əldə edilməsi",
      "Subnet Mask-ların təyin olunması",
      "IP ünvanların dəyişdirilməsi",
      "IP ünvanların adlandırılması",
      "Şəbəkə ünvanlarının dəyişdirilməsi"
    ],
    "answer": "IP ünvanların adlandırılması"
  },
  {
    "question": "Aşağıdalılardan hansı şəbəkə avadanlığı deyil?",
    "options": [
      "Office",
      "Switch",
      "Router",
      "Repeater",
      "Access point"
    ],
    "answer": "Office"
  },
  {
    "question": "OSİ Fiziki səviyyəsi üçün hansı  fikir doğrudur?",
    "options": [
      "Fiziki səviyyə informasiyanın (baytların) ötürülməsi ilə xarakterizə  olunur.",
      "Fiziki səviyyə məlumatların Nəqliyyat  səviyyəsinə bitlərlə  otürülməsi ilə xarakterizə  olunur.",
      "Fiziki səviyyədə ötürülmə mühiti, səhvlər təyin edilir və səhvlərin düzəlişi yoxlanılır.",
      "Fiziki səviyyədə məlumatlar  şifrələnərək  qarşı tərəfə göndərilir.",
      "Fiziki səviyyə informasiyanın (bitlərin)  ötürülməsi ilə xarakterizə olunur."
    ],
    "answer": "Fiziki səviyyə informasiyanın (bitlərin)  ötürülməsi ilə xarakterizə olunur."
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı Ulduz topologiyasına aiddir?",
    "options": [
      "Ulduz topologiyasında kompüterlər və digər qurğular vahid kabel vasitəsilə öz aralarında paralel birləşdirilirlər.",
      "Ulduz topologiyasında kompüterlər və digər qurğular vahid kabel vasitəsilə öz aralarında ardıcılbirləşdirilirlər.",
      "Ulduz topologiyasında kompüterlər və digər qurğular vahid kabel vasitəsilə öz aralarında dairəvi birləşdirilirlər.",
      "Uduz topologiyasında kompüter və digər qurğular mərkəzi bir şəbəkə avadanlığına birləşdirilir."
    ],
    "answer": "Uduz topologiyasında kompüter və digər qurğular mərkəzi bir şəbəkə avadanlığına birləşdirilir."
  },
  {
    "question": "Giriş nöqtəsi (Access Point) nədir?",
    "options": [
      "Kompüterin telefon xəttləri ilə əlaqəsini təmin edərək kompüterin şəbəkəyə bağlanmasını təmin edən cihazlardır.",
      "Kompüterin bir şəbəkəyə bağlanmasını təmin edən cihazdır.",
      "Bir ethernet segmentindən aldığı elektrik məlumatı yeniləyərək  və ikili  koda çevirərək digər seqmentə çatdıran şəbəkə cihazlarıdır.",
      "Eyni protokolu istifadə iki və ya daha çox müstəqil şəbəkəsi bir-birinə bağlamaq üçün istifadə olunan şəbəkə cihazlarıdır.",
      "Cihazları kabelli bir şəbəkəyə simsiz giriş edilməsini  təmin edən cihazlardır."
    ],
    "answer": "Cihazları kabelli bir şəbəkəyə simsiz giriş edilməsini  təmin edən cihazlardır."
  },
  {
    "question": "Uzaq məsafəyə məlumatların  ötürülməsini  təmin edən Fiber optic mod hansidir?",
    "options": [
      "Multi Mode",
      "Main Mode",
      "Secondary Mode",
      "Single Mode",
      "SC Mode"
    ],
    "answer": "Single Mode"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı şəbəkənin əsas funksiyalarıdır.   1)  Verilənlərin  ötürülməsi   2)  Verilənlərin  qəbul oluması     3)  Verilənlərin",
    "options": [
      "2,3",
      "1, 2, 3, 4",
      "1, 4",
      "1, 2",
      "3, 4"
    ],
    "answer": "1, 2"
  },
  {
    "question": "İnsan ən çox həcmdə kompüterdən informasiya yardımını alır",
    "options": [
      "Eşitmə",
      "dad reseptorları",
      "iybilmə",
      "görmə",
      "toxunma hissi"
    ],
    "answer": "görmə"
  },
  {
    "question": "Rum rəqəmləri hansı say sisteminin",
    "options": [
      "Mövqeli",
      "düzgün cavab yoxdur",
      "Ikilik",
      "Mövqesiz",
      "Onluq"
    ],
    "answer": "Mövqesiz"
  },
  {
    "question": "İnternet şəbəkəsi başqa cür necə adlanır?",
    "options": [
      "korporativ şəbəkə",
      "lokal hesablama şəbəkəsi",
      "paylanmış şəbəkə",
      "qlobal dünyəvi kompüter şəbəkəsi, “şəbəkələr arası şəbəkə”",
      "regional informasiya-hesablama şəbəkəsi"
    ],
    "answer": "qlobal dünyəvi kompüter şəbəkəsi, “şəbəkələr arası şəbəkə”"
  },
  {
    "question": "Serverin tipi nə ilə müəyyən olunur?",
    "options": [
      "şəbəkədəki roluna əsasən",
      "gördüyü işin mahiyyəti ilə",
      "yerinə-yetirdiyi funk-siyanın xarakteri ilə",
      "onun idarə etdiyi resursun tipi ilə",
      "şəbəkədəki mövqeyinə əsasən"
    ],
    "answer": "onun idarə etdiyi resursun tipi ilə"
  },
  {
    "question": "Paylanmış informasiya sistemi üçün populyar mübadilə texnologiyası hansıdır?",
    "options": [
      "internet arxitekturası",
      "“fayl-server” texnologiyası",
      "“veb-server” texnologiyası",
      "“müştəri-server” texnologiyası",
      "lokal texnologiya"
    ],
    "answer": "“müştəri-server” texnologiyası"
  },
  {
    "question": "telefon şəbəkəsi ilə .... birləşdirən  ..... qurgusudur",
    "options": [
      "proqramdır; kompyuterin",
      "qurğudur;       proqramın",
      "qurğudur;           disk sürücüsünün",
      "kompyuter; modem",
      "proqram təminatıdır; kompyuterin"
    ],
    "answer": "kompyuter; modem"
  },
  {
    "question": "Lokal şəbəkələrin topologiyasına aid olmayan nədir?",
    "options": [
      "agacabənzər topologiya",
      "ulduz topologiyası",
      "lokal topologiya",
      "halqavari topologiya",
      "şin topologiyası"
    ],
    "answer": "lokal topologiya"
  },
  {
    "question": "Müraciət metoduna əsasən şəbəkə qurulmasının hansı növləri mövcuddur?",
    "options": [
      "Tokenrinq və Ethernet",
      "Ethernet, Tokenrinq, Arcnet",
      "Ethernet",
      "İRQ, Tokenrinq və Ethernet",
      "DNS, İRQ və Ethernet"
    ],
    "answer": "Ethernet, Tokenrinq, Arcnet"
  },
  {
    "question": "Bunlardan hansı şəbəkə texnologiyası deyil?",
    "options": [
      "Arcnet",
      "Ethernet",
      "FDDI",
      "Mozilla",
      "Token Ring"
    ],
    "answer": "Mozilla"
  },
  {
    "question": "Arcnet adətən hansı  topologiyanm mübadilə üsuludur?",
    "options": [
      "ümumi şin",
      "mürəkkəb",
      "qarışıq",
      "ulduzvari",
      "halqavari"
    ],
    "answer": "ulduzvari"
  },
  {
    "question": "Elektron poçtda informasiyanı qəbul edən protokol hansıdır?",
    "options": [
      "İP",
      "SMTP",
      "http",
      "POP3",
      "TCP"
    ],
    "answer": "POP3"
  },
  {
    "question": "Lokal şəbəkələrin topologiyasına aid olmayan nədir?",
    "options": [
      "şin topologiyası",
      "halqavari topologiya",
      "qlobal topologiya",
      "ulduz topologiyası",
      "agacabənzər topologiya"
    ],
    "answer": "qlobal topologiya"
  },
  {
    "question": "Öz resurslarını şəbəkə istifadəçilərinə təqdim edən kompyuterlər necə adlanır?",
    "options": [
      "müştəri",
      "administrator",
      "server",
      "terminal",
      "ötürücü"
    ],
    "answer": "server"
  },
  {
    "question": "Ethernet şəbəkəsində hansı topologiyadan istifadə olunur?",
    "options": [
      "Üzükvari",
      "Halqavari",
      "Ulduzvari",
      "Şin",
      "Aktiv ağac"
    ],
    "answer": "Şin"
  },
  {
    "question": "Protokol dedikdə, nə başa düşülür?",
    "options": [
      "işin aparılmasının ciddi formal ardıcıllığından ibarət standart qaydalar",
      "informasiya ötürən proqram",
      "informasiya ötürən sxem",
      "şəbəkədə informasiya mübadiləsinin aparılması üzrə standart qaydalar",
      "kompüterlərarası formal standart dil"
    ],
    "answer": "şəbəkədə informasiya mübadiləsinin aparılması üzrə standart qaydalar"
  },
  {
    "question": "Serverin tipi nə ilə təyin olunur?",
    "options": [
      "şəbəkədəki roluna əsasən",
      "gördüyü işin mahiyyəti ilə",
      "yerinə-yetirdiyi funksiyanın xarakteri ilə",
      "onun idarə etdiyi resursun növü ilə",
      "şəbəkədəki mövqeyinə əsasən"
    ],
    "answer": "onun idarə etdiyi resursun növü ilə"
  },
  {
    "question": "Hansı növ şəbəkə birranqlı adlanır?",
    "options": [
      "şəhər şəbəkəsi",
      "qlobal şəbəkə",
      "korporativ şəbəkə",
      "lokal şəbəkə",
      "reqional şəbəkə"
    ],
    "answer": "lokal şəbəkə"
  },
  {
    "question": "Mərkəzi qovşaq (server)kompyuteri hansı şəbəkə topologiyasında olur ?",
    "options": [
      "qarışıq",
      "halqa",
      "şin",
      "ulduz",
      "aktiv ağac"
    ],
    "answer": "ulduz"
  },
  {
    "question": "Elektron poçt vasitəsilə nə göndərilə bilər?",
    "options": [
      "videorəsmlər",
      "cədvəllər",
      "yalnız fayllar",
      "yalnız məlumatlar",
      "məlumatlar və qoşma fayllar"
    ],
    "answer": "məlumatlar və qoşma fayllar"
  },
  {
    "question": "Hər bir paketin təyinat yerinə çatdırılmasını hansı protokol həyata keçiriri?",
    "options": [
      "TCP",
      "İP",
      "WWW",
      "HTML",
      "HTTP"
    ],
    "answer": "İP"
  },
  {
    "question": "Web – səhifələrdə Hiperistinad nədir?",
    "options": [
      "Web – səhifələrin passiv elementləri",
      "informasiyanın əldə edilməsi vasitəsi",
      "Web – səhifələrin aktiv elementləri",
      "yeni Web – səhifələrə keçidi təmin edən mətn və ya şəkillər",
      "formaların doldurulması üçün rejim"
    ],
    "answer": "yeni Web – səhifələrə keçidi təmin edən mətn və ya şəkillər"
  },
  {
    "question": "İnternetin xidməti protokolu hansıdir?",
    "options": [
      "URL",
      "TCP/İP",
      "TCP",
      "İP",
      "HTTP"
    ],
    "answer": "HTTP"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin uyğunluğu:",
    "options": [
      "Verilənlər bazasının idarəetmə sistemi istifadəçi deyil, verilənlərin strukturu və idarə edilməsi ilə məşğul olur.",
      "Bazaya daxil ediləcək informasiya vahidi, elementidir.",
      "İstədiyiniz zaman istədiyiniz məlumatları paylaşa bilərsiniz.",
      "Verilənlər bazasında birbaşa dəyişikliklərin edilməsi, müxtəlif məlumatların müxtəlif mühitlərə daxil edilməsinin qarşısını alır və eyni",
      "Məlumatı hər kəs dəyişə bilməz, yalnız səlahiyyətli şəxslər dəyişə bilər."
    ],
    "answer": "Verilənlər bazasında birbaşa dəyişikliklərin edilməsi, müxtəlif məlumatların müxtəlif mühitlərə daxil edilməsinin qarşısını alır və eyni"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin müstəqilliyi:",
    "options": [
      "kompüterin xarici yaddaşında yerləşən və müəyyən qaydada əlaqələndirilmiş fayllar toplusudur.",
      "Cədvəl üzərində əməliyyat yerinə yetirildikdə, bu cədvələ aid olan digər cədvəllər də işlənir.",
      "Məlumatı hər kəs dəyişə bilməz, yalnız səlahiyyətli şəxslər dəyişə bilər.",
      "Verilənlər bazasının idarəetmə sistemi istifadəçi deyil, verilənlərin strukturu və idarə edilməsi ilə məşğul olur.",
      "Bu, məlumatların silinməsi və itirilməsi riskini azaldır."
    ],
    "answer": "Verilənlər bazasının idarəetmə sistemi istifadəçi deyil, verilənlərin strukturu və idarə edilməsi ilə məşğul olur."
  },
  {
    "question": "Relyasiya cəbri əməliyyatlarına hansılar aiddir?",
    "options": [
      "hesabi , mətn , məntiqi və göstərici",
      "ad, qiymət,tip və struktur",
      "tip və struktur",
      "Seçme əməliyyatı,Projeksiyon əməliyyatı,Dekart hasil əməliyyatı,Birləşdirmə əməliyyatı",
      "heç biri"
    ],
    "answer": "Seçme əməliyyatı,Projeksiyon əməliyyatı,Dekart hasil əməliyyatı,Birləşdirmə əməliyyatı"
  },
  {
    "question": "Server əsaslı verilənlər bazası hansılardır?",
    "options": [
      "Oracle, Informix,Java",
      "heç biri",
      "MySql,  Oracle",
      "MySql,  Oracle, MS-SQLServer",
      "Sybase,  DB2, Python"
    ],
    "answer": "MySql,  Oracle, MS-SQLServer"
  },
  {
    "question": "Verilənlər bazası faydalarına hansı aiddir:",
    "options": [
      "standart sorğu dilindən istifadə etmək mümkün deyil",
      "yaddaş boşluğunun israfının qarşısı alınmır",
      "verilənlər bazası sistemini quraşdırmaq və saxlamaq bahalı ola bilər.",
      "məlumatların paylaşılması təmin edilir.",
      "sistem fayl sisteminə görə çox pis işləyə bilər."
    ],
    "answer": "məlumatların paylaşılması təmin edilir."
  },
  {
    "question": "Verilənlər bazası faydalarına hansı aid deyil:",
    "options": [
      "verilənlərin təkrarlanması aradan qaldırılır və ya minimuma endirilir.",
      "verilən bütövlüyünün pozulmasının qarşısı alınır.",
      "standart sorğu dilindən istifadə etmək mümkündür.",
      "verilənlər bazası sistemini quraşdırmaq və saxlamaq bahalı ola bilər.",
      "yaddaş boşluğunun israfının qarşısı alınır."
    ],
    "answer": "verilənlər bazası sistemini quraşdırmaq və saxlamaq bahalı ola bilər."
  },
  {
    "question": "Verilənlərin tipləri hansılardır?",
    "options": [
      "məntiqi və fiziki",
      "heç biri",
      "ad,qiymət,struktur",
      "hesabi,mətn,məntiqi və göstərici tipli",
      "cədvəl,sorğu,formalar"
    ],
    "answer": "hesabi,mətn,məntiqi və göstərici tipli"
  },
  {
    "question": "....... bazaya daxil ediləcək informasiya vahidi, elementidir.",
    "options": [
      "verilənlər bazası",
      "verilənlər bazasının idarəetmə sistemi(VBİS)",
      "verilənlər strukturu",
      "verilənlər",
      "relyasiya cədvəli"
    ],
    "answer": "verilənlər"
  },
  {
    "question": "İnternetin ilk yarandığı tarixiı hansı il hesab olunur?",
    "options": [
      "1980",
      "1972",
      "1968",
      "1975",
      "1969"
    ],
    "answer": "1969"
  },
  {
    "question": "İnternet şəbəkəsində TCP (Transmission Control Protocol) protokolunun funksiyası nədir?",
    "options": [
      "İnternetdə Web səhifələr arasında hipermətnlərin fəaliy-yətini təmin edir",
      "faylların ötürülməsini təmin edir",
      "İnternet şəbəkəsi vasitəsilə göndərilən məlumatları qəbul edir",
      "elektron poçt xidmətinin fəaliyyətinə nəzarət edir",
      "İnternetdə informasiyanı paketlərə bölür"
    ],
    "answer": "İnternetdə informasiyanı paketlərə bölür"
  },
  {
    "question": "Web-serverin təyinatı-bu:",
    "options": [
      "istifadəçini İnternet şəbəkəsinə qoşmaq",
      "intrnet şəbəkəsinə müraciət",
      "hipermətn sənədlərin saxlamaq",
      "arxiv fayllarını saxlamaq"
    ],
    "answer": "hipermətn sənədlərin saxlamaq"
  },
  {
    "question": "MS Excel proqramında sətirlər nə ilə göstərilir",
    "options": [
      "şəkillərlə",
      "düsturlarla",
      "bərabərliklə",
      "ədədlərlə",
      "hərflərlə"
    ],
    "answer": "ədədlərlə"
  },
  {
    "question": "Mətnə kolontitullar əlavə etmək üçün əmrlər ardıcıllığı (Word 2010):",
    "options": [
      "Page Layout/Header&Footer",
      "View/Header&Footer (Вид/Колонтитулы)",
      "Home/Header&Footer (Главная/",
      "Insert/Header&Footer (Вставка/Колонтитулы)",
      "Review/Header&Footer"
    ],
    "answer": "Insert/Header&Footer (Вставка/Колонтитулы)"
  },
  {
    "question": "Word 2010 prosessorunda faylların əsas ad genişlənməsi (name extension) hansıdır?",
    "options": [
      ".xmlx",
      ".xls",
      ".addcb",
      ".dotx",
      "docx"
    ],
    "answer": "docx"
  },
  {
    "question": "Selection”  verilənlər strukturunda hansı funksiyanı yerinə yetirir?",
    "options": [
      "verilənlər strukturundakı bütün məlumat",
      "Məlumat maddələrinin siyahısında istədiyiniz",
      "Verilənlər strukturundakı məlumatları yeniləyir",
      "Seçim əməliyyatı bir verilənlər strukturu daxilində müəyyən bir",
      "iki fərqli sıralanmış siyahıdakı məlumat elementlərinin vahid bir  sıralanmış siyahıya birləşdirilməsini yerinə yetiri."
    ],
    "answer": "Seçim əməliyyatı bir verilənlər strukturu daxilində müəyyən bir"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı proqram təminatının həyat dövrü modeli olan şəlalə modelinin",
    "options": [
      "məntiqi ardıcıllıqla yerinə yetirilən işlərin mərhələləri bütün işlərin tamamlanma tarixini və müvafiq resursları (pul, maddi və insan)",
      "bütün inkişaf dövrü ərzində tələblərin sabitliyi;",
      "hər bir mərhələdə tamlıq və ardıcıllıq meyarlarına cavab verən layihə sənədlərinin tam toplusu formalaşdırılır",
      "tələblərin aydın formalaşdırılmasının mürəkkəbliyi və bütün həyat dövrü ərzində  onların dinamik dəyişməsinin mümkünsüzlüyü davam",
      "modelin addımlarının dəqiqliyi və başa"
    ],
    "answer": "tələblərin aydın formalaşdırılmasının mürəkkəbliyi və bütün həyat dövrü ərzində  onların dinamik dəyişməsinin mümkünsüzlüyü davam"
  },
  {
    "question": "Cədvəl və soğuların lazımi şəkildə çapa hazırlanması üçün VB-nin hansı obyektindən istifadə olunur?",
    "options": [
      "modul",
      "hesabat",
      "sorğu",
      "makros",
      "forma"
    ],
    "answer": "hesabat"
  },
  {
    "question": "Verilənlər bazasının relyasiya modelində domen nəyi bildirir?",
    "options": [
      "İnformasiya obyektini",
      "nisbətin adını",
      "cədvəlin sətrini",
      "Cədvəlin sütununu",
      "sütunun başlığını"
    ],
    "answer": "Cədvəlin sütununu"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı verilənlər bazasının idarəetmə sistemləridir?",
    "options": [
      "Aldus Page Maker, Corel Ventura, QuarkXpress",
      "Microsoft Excel, Quattro Pro,   Lotus 1-2-3",
      "Microsoft Word, Word Perfect,  Ami Pro",
      "Paint, Adobe Photoshop, Corel Draw",
      "PostgreSql, FoxPro, MySQL"
    ],
    "answer": "PostgreSql, FoxPro, MySQL"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakılardan hansı bir qrumun verilənlər bazasında saxlanması lazım olan verilənlərə aiddir.",
    "options": [
      "Şirkət – Kitab Məlumatı, Kadrlar haqqında məlumat",
      "Kitabxana – Müştəri, Məhsul, Satış, Ödəniş, Çatdırılma Məlumatı",
      "Universitet – Müştəri, Depozit, Kredit Kartı, Kredit Məlumatı",
      "Bank – Tələbənin Şəxsi Məlumatı və Kursu, Qiymət Məlumatı",
      "Xəstəxana – Xəstə, Həkim, Müalicə, Avadanlıq, Maliyyə Məlumatı"
    ],
    "answer": "Xəstəxana – Xəstə, Həkim, Müalicə, Avadanlıq, Maliyyə Məlumatı"
  },
  {
    "question": "Relyasiya modelində nisbətin gücü nədir?",
    "options": [
      "nisbətdəki ilkin açarların sayı",
      "nisbətdəki xarici açarların sayı",
      "nisbətdəki domenlərin sayı",
      "nisbətdəki yazıların sayı",
      "nisbətdəki verilənlərin sayı"
    ],
    "answer": "nisbətdəki yazıların sayı"
  },
  {
    "question": "Verilənlər Bazasının (VB) normallaşdırılması dedikdə nə nəzərdə tutulur?",
    "options": [
      "Verilənlər Bazasında verilənlərin təkrar edilməsi",
      "Verilənlərin bazadan xaric edilməsində anomallıq",
      "VB–də informasiya artıqlığına yol verilməsidir.",
      "Əsas cədvəlin bir neçə varis cədvələ bölünməsi prosesi",
      "VB–nin strukturunun işlənməsində verilənlərin artıqlığı (izafiliyi)"
    ],
    "answer": "Əsas cədvəlin bir neçə varis cədvələ bölünməsi prosesi"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakı modellərdən hansı ağacvari struktura malikdir?",
    "options": [
      "paylanmış",
      "obyektyönümlü",
      "şəbəkə",
      "relyasiya",
      "iyearxik"
    ],
    "answer": "iyearxik"
  },
  {
    "question": "Verilənlərin modeli nəyi təyin edir?",
    "options": [
      "Verilənlərin dinamik  xassələrini",
      "Verilənləri hansı tip qiymətlər ala biləcəyini",
      "Verilənlər üzərində hansıəməliyyatların aparıla biləcəyini",
      "Verilənlərin necə və hansı qaydalarla strukturlaşdırılmasını",
      "Verilənlərin semantikasını"
    ],
    "answer": "Verilənlərin necə və hansı qaydalarla strukturlaşdırılmasını"
  },
  {
    "question": "Aşağıdakı fikirlərdən hansı “Verilənlər bazasının idarəolunması sistemi” nə aid deyil.",
    "options": [
      "verilənlər bazasının strukturunun yaradılmasını təmin edir",
      "bazanın verilənlərlə doldurulmasını təmin edir",
      "bazada olan verilənlərin redaktəsini (dəyişdirilməsini) təmin edir",
      "proqramçının hazırladığı proqramdan istifadə edir.",
      "informasiyanın vizuallaşdırılmasını təmin edir."
    ],
    "answer": "proqramçının hazırladığı proqramdan istifadə edir."
  },
  {
    "question": "Verilənin Fiziki Strukturu nəyi təyin edir?",
    "options": [
      "Verilənlər üzərinə qoyulan məhdudiyyətləri",
      "Onun əlverişli formada təsvirini",
      "Predmet sahəsinin anlayışlarını",
      "Onun kompüterin yaddaşında yerləşdirilməsi sxemini",
      "Predmet sahəsinin qarşılıqlı əlaqələrini"
    ],
    "answer": "Onun kompüterin yaddaşında yerləşdirilməsi sxemini"
  }
]